[
    {
        "pregunta": "¿Cómo se mide la radiación ionizante?",
        "respuesta": "Dosímetro termo luminiscente"
    },
    {
        "pregunta": "Las características de un emprendedor son:",
        "respuesta": "Proactivo, responsable, creativo, innovador."
    },
    {
        "pregunta": "Producir algo de la nada, dar nacimiento a algo nuevo, se refiere a:",
        "respuesta": "Creatividad"
    },
    {
        "pregunta": "Proceso que puede partir con una idea y culminar con un nuevo producto o un producto mejorado",
        "respuesta": "Innovación"
    },
    {
        "pregunta": "Para ser creativos, innovadores y emprendedores debemos ser:",
        "respuesta": "Pragmáticos y ágiles"
    },
    {
        "pregunta": "La chispa que enciende una idea surge de:",
        "respuesta": "Creatividad"
    },
    {
        "pregunta": "Capacidad desarrollada por una persona para tomar decisiones con criterio propio, para adaptarse a las nuevas situaciones y para promover cambios.",
        "respuesta": "Proactividad."
    },
    {
        "pregunta": "La palabra emprender se define como:",
        "respuesta": "Significa acometer y comenzar una obra, un empeño, especialmente si encierran dificultad."
    },
    {
        "pregunta": "Los términos creatividad, innovación y emprendimiento.",
        "respuesta": "Son diferentes."
    },
    {
        "pregunta": "La escuela de hoy día debe ser un centro de:",
        "respuesta": "Desarrollo de destrezas técnicas"
    },
    {
        "pregunta": "Acción encaminada a desarrollar un proyecto, que permita mejorar su condición individual; logrando pasar de una situación actual de inconformidad, a una situación ideal de mejora.",
        "respuesta": "Personal"
    },
    {
        "pregunta": "Acción conjunta e intencionada para desarrollar un proyecto de índole colectivo-familiar, que permita mejorar las condiciones colectivas de sus miembros; logrando pasar de una situación actual de inconformidad, a una situación ideal de mejora",
        "respuesta": "Familiar"
    },
    {
        "pregunta": "Acción intencionada, individual o colectiva para apoyar a algún miembro de nuestra comunidad, en la resolución de algún problema que le afecte; por medio de este emprendimiento una o varias personas de nuestra comunidad se ven apoyadas y beneficiadas.",
        "respuesta": "Social"
    },
    {
        "pregunta": "Algunos requisitos para innovación empresarial son:",
        "respuesta": "Confianza, presupuestos, soporte de la dirección, Métodos de valoración, tiempo, reconocimiento, liderazgo innovador."
    },
    {
        "pregunta": "Los componentes esenciales de la estrategia son:",
        "respuesta": "Los objetivos, El plan de acción, Los programas funcionales, posibles consecuencias"
    },
    {
        "pregunta": "La opción que no corresponde a una de las fuerzas competitivas de Michael Porter es:",
        "respuesta": "Los índices de crecimiento económicos"
    },
    {
        "pregunta": "La opción que corresponde al ciclo de vida de un producto es:",
        "respuesta": "Introducción, crecimiento, madurez, declive."
    },
    {
        "pregunta": "La innovación de productos es el desarrollo de:",
        "respuesta": "Solo a y b"
    },
    {
        "pregunta": "Lo habitual es que las innovaciones radicales se lleven a cabo en la administración pública, el sector servicios o en temas de cultura.",
        "respuesta": "Innovación tecnológica."
    },
    {
        "pregunta": "Factores que influyen en la creatividad.",
        "respuesta": "Todas las anteriores"
    },
    {
        "pregunta": "Las etapas que componen un proceso creativo son:",
        "respuesta": "Preparación, incubación, iluminación, verificación."
    },
    {
        "pregunta": "Las leyes que rigen el uso o aplicación de los mapas mentales son:",
        "respuesta": "a y b son correctas."
    },
    {
        "pregunta": "Algunos elementos en la oferta de valor son:",
        "respuesta": "Novedad, personalización, precios, riesgos, accesibilidad."
    },
    {
        "pregunta": "Las fases del canal de comercialización son:",
        "respuesta": "Confianza, Evaluación, Adquisición, Reparto, Post venta."
    },
    {
        "pregunta": "Los canales típicos para productos industriales son:",
        "respuesta": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "pregunta": "Herramientas para resolución de problemas:",
        "respuesta": "Todas las anteriores"
    },
    {
        "pregunta": "Algunos distribuidores minoristas son:",
        "respuesta": "Todas las anteriores"
    },
    {
        "pregunta": "El análisis FODA, permite hacer un análisis de:",
        "respuesta": "Entornos internos y externos de un proyecto"
    },
    {
        "pregunta": "Son rasgos del emprendedor:",
        "respuesta": "Autoconfianza, elocuencia y pericia"
    },
    {
        "pregunta": "Los componentes que se encuentras para el apoyo de ideas de negocios en la guía del emprendedor son:",
        "respuesta": "La idea, plan de negocios, formalización y exportaciones"
    },
    {
        "pregunta": "Las principales características de un emprendimiento dinámico son:",
        "respuesta": "Crecimiento, sostenibilidad, rentabilidad y dinámicos."
    },
    {
        "pregunta": "El objetivo general del Artículo 2 de la Ley de Residuos Sólidos es:",
        "respuesta": "Lograr el manejo integral de los residuos sólidos, no peligrosos y peligrosos incorporando los aspectos técnicos, administrativos, económicos, ambientales y sociales dirigidos a evitar y minimizar la generación de los mismos, fomentando su valorización."
    },
    {
        "pregunta": "EL TÉRMINO DEGRADACIÓN AMBIENTAL SE DEFINE:",
        "respuesta": "Cambios desfavorables del estado y las condiciones de los elementos de la naturaleza y del ambiente construido socialmente, como resultado de procesos naturales y/o actividades humanas."
    },
    {
        "pregunta": "EL TÉRMINO VARIABILIDAD CLIMÁTICA SE DEFINE:",
        "respuesta": "Variaciones en el estado medio y otros datos estadísticos del clima, en todas las escalas temporales y espaciales."
    },
    {
        "pregunta": "Según el decreto 47-2005 Política Nacional sobre la gestión Integral de residuos sólidos el art 2 su objetivo general es:",
        "respuesta": "Lograr el manejo integral de los residuos sólidos, no peligrosos y peligrosos incorporando los aspectos técnicos, administrativos, económicos, ambientales y sociales dirigidos a evitar y minimizar la generación de los mismos, fomentando su valorización."
    },
    {
        "pregunta": "EL CAMBIO CLIMÁTICO SE DEFINE:",
        "respuesta": "Importantes variaciones estadísticas en el estado medio del clima."
    },
    {
        "pregunta": "EL EFECTO INVERNADERO SE DEFINE COMO:",
        "respuesta": "Fenómeno producto de ciertos gases de la atmósfera como dióxido de carbono (CO2), vapor de agua, metano, óxido nitroso, los clorofluorocarbonos (CFCs)"
    },
    {
        "pregunta": "Este enfoque es más bien utilizado en procesos que por su naturaleza puedan ser medibles o cuantificables.",
        "respuesta": "Enfoque Cuantitativo"
    },
    {
        "pregunta": "Las características de la hipótesis de Investigación:",
        "respuesta": "Deben referirse a una situación social real, deben ser comprensibles, precisos y lo más concretos posible."
    },
    {
        "pregunta": "Los elementos de Hipótesis de Investigación:",
        "respuesta": "La unidad de análisis, Las variables y Los elementos lógicos"
    },
    {
        "pregunta": "¿Que es la hipótesis?",
        "respuesta": "Son las explicaciones tentativas del fenómeno investigado, formuladas a manera de proposiciones."
    },
    {
        "pregunta": "Las fuentes literarias pueden ser de diferentes tipos:",
        "respuesta": "Primarias, Secundarias, Terciarias"
    },
    {
        "pregunta": "La elaboración del marco teórico tiene dos tareas o etapas fundamentales en el proceso de la investigación:",
        "respuesta": "Revisión de la literatura y Sistematización de las teorías existentes"
    },
    {
        "pregunta": "La formulación y delimitación del tema de investigación debe efectuarse en cuanto a:",
        "respuesta": "Espacio, Tiempo, Circunstancia"
    },
    {
        "pregunta": "Estar dispuesto a ayudar a alguien",
        "respuesta": "Preocupación Empatica"
    },
    {
        "pregunta": "¿Qué es la empatía?",
        "respuesta": "Todas son verdaderas"
    },
    {
        "pregunta": "Tics que te ayudan a conocer tu entorno laboral:",
        "respuesta": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "pregunta": "En este tipo de entrevista el entrevistador formula pocas preguntas y algunas de carácter general, con el fin de que el entrevistado tenga la libertad de explicar con detalle aquellos aspectos que considere más importantes.",
        "respuesta": "No directiva"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione cuál de las siguientes no es una regla para encontrar trabajo.",
        "respuesta": "Buscar trabajo con 6 meses de anticipación."
    },
    {
        "pregunta": "Es el momento más importante de todo el proceso de selección. Tiene lugar después de haber presentado el currículum vitae. El candidato que supera este proceso de manera favorable tiene muchas probabilidades de ser seleccionado.",
        "respuesta": "La entrevista"
    },
    {
        "pregunta": "Cual de las siguientes no es una fase de la entrevista.",
        "respuesta": "Negociación"
    },
    {
        "pregunta": "En este tipo de entrevista el entrevistador lleva la voz cantante y es que él hace las preguntas. El entrevistado debe responder con precisión y naturalidad.",
        "respuesta": "Directiva"
    },
    {
        "pregunta": "Cuál de los siguientes elementos no constituye un elemento de la busque activa de empleo",
        "respuesta": "Ir a lo que salga sin un plan preparado"
    },
    {
        "pregunta": "Cuál de los apartados no es obligatorio en el Curriculum Vitae.",
        "respuesta": "Aficiones artísticas."
    },
    {
        "pregunta": "El contrato de trabajo puede celebrarse verbal cuando se refiera:",
        "respuesta": "a- Al servicio doméstico b- A los trabajos temporales u ocasionales que no excedan de diez días. c- Al trabajo en el campo."
    },
    {
        "pregunta": "El contrato de trabajo debe contener:",
        "respuesta": "*-El lugar y la fecha de su celebración, *-La identificación y domicilio de las partes y en su caso, el nombre y apellido del representante legal de la entidad empleadora. *- Descripción del trabajo y lugar o lugares donde deba realizarse. *-La duración diaria y semanal de la jornada y si ésta es diurna, mixta o nocturna. *- Indicación de si el contrato es por tiempo determi­nado o de duración indefinida. *- La cuantía de la remuneración, su forma, períodos y lugar de pago, *- Las firmas de los otorgantes o su representante legal."
    },
    {
        "pregunta": "Algunos puntos importantes a tener en cuenta en una entrevista de trabajo son:",
        "respuesta": "Saludar, escuchar con atención, hablar, discreción, atención, tratar siempre de usted, gestos y movimientos."
    },
    {
        "pregunta": "Actitudes que no se deben hacer en una entrevista de trabajo:",
        "respuesta": "Llegar tarde, Ir acompañado, presentarse mal vestido, provocar interrupciones, estar pendiente del tiempo, centrarse en el tema económico, ser descortés, Mostrar pesimismo, mostrar los nervios, la ansiedad o el estrés."
    },
    {
        "pregunta": "¿Que es la Empatía?",
        "respuesta": "Todas son verdaderas"
    },
    {
        "pregunta": "Los enunciados siguientes hacemos mención de algunos de los tipos de ambiente laboral.",
        "respuesta": "Es cuando la dirección tiene bastante confianza en sus empleados. Por este motivo aunque las decisiones importantes se toman de manera jerárquica(parte mas alta)los empleados tienen cierto nivel de autonomía."
    },
    {
        "pregunta": "El plan de vida se supone:",
        "respuesta": "Metas y objetivos que una persona quiere lograr a corto plazo."
    },
    {
        "pregunta": "Concepto de Metas en el plan de vida son:",
        "respuesta": "a y b"
    },
    {
        "pregunta": "Todo empleador tendrá un máximo de días a partir de la fecha de constitución de la C.M.H.S.T., para proceder a inscribirla, su incumplimiento a esta disposición será objeto de sanción. Determine el máximo de días:",
        "respuesta": "10 días."
    },
    {
        "pregunta": "Para el propósito de esta Ley se considera Comisión Mixta de Higiene y Seguridad del Trabajo (C.M.H.S.T.):",
        "respuesta": "Al órgano paritario, constituido por los representantes nombrados por el centro de trabajo y los nombrados por el o los sindicatos con presencia en el centro de trabajo."
    },
    {
        "pregunta": "Los miembros de la Comisión Mixta que representan al empleador y a los trabajadores, deberán ser elegidos para un período de:",
        "respuesta": "2 años."
    },
    {
        "pregunta": "Los equipos de protección personal deberán utilizarse en forma obligatoria y permanente cuando los riesgos no se puedan evitar o no puedan limitarse. Los equipos de protección personal, deberán cumplir los requisitos siguientes:",
        "respuesta": "* Proporcionar protección personal adecuada y eficaz frente a los riesgos que motivan su uso, sin ocasionar riesgos adicionales ni molestias innecesarias. * En caso de riesgos múltiples, que requieran la utilización simultánea de varios equipos de protección personal, éstos deberán ser compatibles, manteniendo su eficacia frente a los riesgos correspondientes."
    },
    {
        "pregunta": "En los centros de trabajo quien debe colocar en lugares visibles de los puestos de trabajo señalización indicando o advirtiendo las precauciones especiales a tomar; del uso de los equipos de protección personal, de las zonas de circulación; evacuación; salidas de emergencia; así como la existencia de riesgo de forma permanente.",
        "respuesta": "El empleador."
    },
    {
        "pregunta": "En el marco legal de higiene y seguridad del trabajo determinan la obligatoriedad del uso de señalizaciones de seguridad necesarias para realizar determinados trabajos y prevenir accidentes. Cual de estas leyes determinan la obligatoriedad del uso de señalizaciones:",
        "respuesta": "Ley 618, Ley general de higiene y seguridad del trabajo."
    },
    {
        "pregunta": "Antes de que se formalizara la higiene y seguridad en los centros de trabajo, los trabajadores hacían de su instinto de conservación una plataforma de defensa ante la lesión corporal, lógicamente, eran esfuerzos personales de carácter:",
        "respuesta": "Defensivo"
    },
    {
        "pregunta": "¿Qué es Salud Ocupacional?",
        "respuesta": "Tiene como finalidad promover y mantener el más alto grado de bienestar físico, mental y social de los trabajadores en todas las actividades; evitar el desmejoramiento de la salud causado por las condiciones de trabajo; protegerlos en sus ocupaciones de los riesgos resultantes de los agentes nocivos; ubicar y mantener a los trabajadores de manera adecuada a sus aptitudes fisiológicas y psicológicas."
    },
    {
        "pregunta": "Es todo estado patológico derivado de la acción continua de una causa que tenga su origen o motivo en el trabajo o en el medio en que el trabajador presta sus servicios y que provoque una incapacidad o perturbación física, psíquica o funcional permanente o transitoria, aun cuando la enfermedad se detectare cuando ya hubiere terminado la relación laboral.",
        "respuesta": "Enfermedad profesional."
    },
    {
        "pregunta": "En el marco legal de higiene y seguridad del trabajo determinan la obligatoriedad de la entrega y el uso de los medios de protección necesarios para realizar determinados trabajos. Seleccione la Ley que hace legal esta obligatoriedad:",
        "respuesta": "Ley 618, Ley general de higiene y seguridad del trabajo."
    },
    {
        "pregunta": "La ley 618 expone lo siguiente: * El ocurrido al trabajador en el trayecto normal entre su domicilio y su lugar de trabajo; * El que ocurre al trabajador al ejecutar órdenes o prestar servicio bajo la autoridad del empleador, dentro o fuera del lugar y hora de trabajo; y * El que suceda durante el período de interrupción del trabajo o antes y después del mismo, si el trabajador se encuentra en el lugar de trabajo o en locales de la empresa por razón de sus obligaciones. Estas son afirmaciones de:",
        "respuesta": "Accidente de trabajo"
    },
    {
        "pregunta": "En el marco legal de higiene y seguridad del trabajo se determinan Riesgo laborable y accidentes de trabajo, para identificar la gravedad del caso en un puesto de trabajo. Seleccione la Ley que hace legal esta aseveración:",
        "respuesta": "Ley 185 del código del trabajo."
    },
    {
        "pregunta": "Un espacio confinado o recinto confinado: Puede presentar una atmósfera irrespirable y albergar gases, vapores o partículas tóxicas o inflamables. Ejemplo de esto sería:",
        "respuesta": "Un depósito cerrado"
    },
    {
        "pregunta": "La empresa contrata a un trabajador utilizando otra empresa intermediaria, al momento de un accidente laboral ¿Quién debe pagar por los riesgos profesionales?",
        "respuesta": "La empresa"
    },
    {
        "pregunta": "¿Cuántos decibeles CONSTANTES y POR PERÍODOS PROLONGADOS en un lugar de trabajo son necesarios para provocar un aumento en el riesgo de sufrir un ataque cardíaco?",
        "respuesta": "65"
    },
    {
        "pregunta": "Es la representación gráfica y visual de la información sobre los riesgos laborales de un ámbito de la empresa.",
        "respuesta": "Mapa de riesgo"
    },
    {
        "pregunta": "Elige la opción que NO esté correcta. Medidas preventivas. Además de las mediciones de calidad atmosférica, algunas medidas preventivas adoptadas al ejecutar trabajos en espacios confinados son:",
        "respuesta": "• Ropa limpia"
    },
    {
        "pregunta": "¿Qué nombre recibe el ambiente social cuando adquiere caracteres agresivos para el individuo?",
        "respuesta": "Agente patógeno"
    },
    {
        "pregunta": "¿Como se le llama a el equilibrio que resulta de la interacción del hombre con sus necesidades biológicas y sociales, además de las variables requeridas del medio?.",
        "respuesta": "Salud"
    },
    {
        "pregunta": "¿Qué representa la siguiente imagen?",
        "respuesta": "Fatiga laboral"
    },
    {
        "pregunta": "La siguiente imagen de señalización identifica:",
        "respuesta": "No estacionar"
    },
    {
        "pregunta": "La siguiente imagen de señalización representa:",
        "respuesta": "Registro de caídas distinto nivel."
    },
    {
        "pregunta": "En el marco legal de higiene y seguridad del trabajo determinan la obligatoriedad de la entrega y el uso de los medios de protección necesarios para realizar determinados trabajos. Seleccione la Ley que hace legal esta obligatoriedad:",
        "respuesta": "Ley 618 de Higiene y seguridad del trabajo."
    },
    {
        "pregunta": "Identifique el siguiente equipo de protección:",
        "respuesta": "Guantes"
    },
    {
        "pregunta": "Deben ser cómodos y seguros, que no permitan el ingreso al cuerpo del usuario de objetos peligrosos, suelen ser confeccionados de plásticos o de lona plastificada.",
        "respuesta": "Trajes impermeables"
    },
    {
        "pregunta": "Según el Arto. 139, deberán señalizarse adecuadamente en la forma establecida por la Ley 618 de higiene y seguridad del trabajo, las siguientes partes o elementos de los lugares de trabajo.",
        "respuesta": "Los equipos de extinción de incendios."
    },
    {
        "pregunta": "Según el Arto. 141 de la Ley 618, ¿Quien indica que en los centros de trabajo se debe colocar en lugares visibles de los puestos de trabajo señalización indicando o advirtiendo las precauciones especiales a tomar; del uso de los equipos de protección personal, de las zonas de circulación; evacuación; salidas de emergencia; así como la existencia de riesgo de forma permanente?.",
        "respuesta": "El empleador"
    },
    {
        "pregunta": "Uno de los requisitos de los equipos de protección personal es:",
        "respuesta": "Respuesta a y b son correctas."
    },
    {
        "pregunta": "Se utilizan para guiar a los usuarios de un inmueble hacia la localización de equipos e instalaciones, para su uso en caso de emergencia.",
        "respuesta": "Señales de emergencia"
    },
    {
        "pregunta": "Se usa para proteger al usuario de la inhalación de atmósferas peligrosas ya sea por la presencia de sustancias peligrosas (partículas, gases o vapores, agentes biológicos) o por la deficiencia de oxígeno.",
        "respuesta": "Protección de las vías respiratorias"
    },
    {
        "pregunta": "Indica peligro de descarga eléctrica en cercanía de cuadros eléctricos, maquinaria, cableado, entre otros.",
        "respuesta": "Señales preventivas"
    },
    {
        "pregunta": "Son de vital importancia para el trabajador y deben ser proporcionados por parte del empleador.",
        "respuesta": "Equipos de protección personal"
    },
    {
        "pregunta": "Protección de Pies y Piernas se utiliza para:",
        "respuesta": "Evitar penetración de la suela por objetos punzantes o cortantes y deslizamiento en determinadas condiciones."
    },
    {
        "pregunta": "Nos sirven para informar o advertir la existencia de un riesgo o peligro y evitar accidentes que pongan en riesgos nuestra salud.",
        "respuesta": "Señales de seguridad"
    },
    {
        "pregunta": "¿Cómo se mide la radiación ionizante?",
        "respuesta": "Dosímetro termo luminiscente"
    },
    {
        "pregunta": "El organismo encargado de detectar las sustancias químicas y los valores límites de exposición del trabajador es:",
        "respuesta": "El Ministerio del Trabajo (MITRAB)"
    },
    {
        "pregunta": "El ruido se mide a través de la unidad:",
        "respuesta": "Decibeles"
    },
    {
        "pregunta": "Para el propósito de esta Ley se considera Comisión Mixta de Higiene y Seguridad del Trabajo (C.M.H.S.T.) como:",
        "respuesta": "El órgano paritario, constituido por los representantes nombrados por el centro de trabajo y los nombrados por el o los sindicatos con presencia en el centro de trabajo."
    },
    {
        "pregunta": "Todo empleador tendrá un máximo de días a partir de la fecha de constitución de la C.M.H.S.T., para proceder a inscribirla, su incumplimiento a esta disposición será objeto de sanción. Determine el máximo de días:",
        "respuesta": "10 días"
    },
    {
        "pregunta": "Una vez registrada la C.M.H.S.T. deberá de reunirse a más tardar un mes después de dicho registro, con el objeto de elaborar un plan de trabajo anual, el que presentará a la Dirección General de Higiene y Seguridad del Trabajo, para su aprobación y registro en el expediente que lleva esa Dirección.",
        "respuesta": "La ley dice un máximo de 15 días para elaborar el plan de trabajo anual."
    },
    {
        "pregunta": "El acta de constitución de la C.M.H.S., deberá contener los siguientes datos:",
        "respuesta": "Todas las anteriores"
    },
    {
        "pregunta": "La Ley 618 en su resolución sobre las comisiones mixtas nos indica que los representantes de los trabajadores y los respectivos suplentes, serán designados por el (los) sindicato(s) con personería jurídica y, en caso de no existir estos, se elegirán por la mayoría de los votos de los trabajadores en elecciones que se celebrarán cada dos años.",
        "respuesta": "Articulo 8"
    },
    {
        "pregunta": "Las notificaciones de las invitaciones a las reuniones de la Comisión Mixta se realizarán:",
        "respuesta": "Por medios verbales, escritos o electrónicos dadas las circunstancias de las distancias y el tiempo."
    },
    {
        "pregunta": "Una de las disposiciones finales de la comisión mixta es:",
        "respuesta": "El presente reglamento entra en vigor desde la fecha que es firmado por todos los miembros de la Comisión Mixta"
    },
    {
        "pregunta": "Toda modificación que se realice en la conformación de la C.M.H.S.T., debe informarse al :",
        "respuesta": "Departamento de Normación de la D.G.H.S.T"
    },
    {
        "pregunta": "Para el desempeño de sus funciones los miembros de la C.M.H.S.T., deberán disponer del tiempo necesario",
        "respuesta": "Como jornada, de acuerdo con los términos que determine el convenio colectivo"
    },
    {
        "pregunta": "Los acuerdos de las reuniones de la C.M.H.S. se escribirán en :",
        "respuesta": "Un libro de Actas, que deberá estar a disposición de la autoridad laboral"
    },
    {
        "pregunta": "Para implementar SGC se debe partir del:",
        "respuesta": "Compromiso de todos"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione tres de los principios de la gestión de calidad:",
        "respuesta": "Enfoque al cliente / Mejora continua / Participación del personal"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione tres herramientas básicas de calidad, utilizadas en la solución de problemas:",
        "respuesta": "Gráficos de control / Diagramas de flujo / Gráficos de Pareto"
    },
    {
        "pregunta": "En el 'Mapa de procesos', estos pueden ser clasificados en:",
        "respuesta": "Procesos claves / Procesos de soporte / Procesos estratégicos"
    },
    {
        "pregunta": "Cuales de los siguientes enunciados son verdaderos: * El diagrama de flujo representa la secuencia lógica o los pasos que tenemos que dar para realizar una tarea. * Los diagramas de flujo utilizan cualquier tipo de símbolo con el objetivo de representar solo los procesos. * El diagrama de flujo permite comprender el proceso a seguir, así como identificar posibles errores antes del desarrollo final de la tarea.",
        "respuesta": "Enunciados 1 y 3 son verdaderos."
    },
    {
        "pregunta": "El cuadro de mando integral (BSC - Balanced ScoreCarfue diseñado con el objetivo de:",
        "respuesta": "Optimizar los procesos de evaluación del desempeño de las empresas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione al menos dos de los principales modelos de Gestión de calidad:",
        "respuesta": "Método Deming / Modelo Malcom Bladrige / Modelo EFQM de excelencia"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione dos requisitos para implementar la Norma ISO 14000:",
        "respuesta": "Autoevaluación inicial de gestión ambiental y Revisión y mejoramiento"
    },
    {
        "pregunta": "¿Qué enfoque busca identificar, entender y gestionar los procesos interrelacionados como un sistema, contribuye a la eficacia y eficiencia de una organización en el logro de sus objetivos?.",
        "respuesta": "Enfoque de sistema para la gestión"
    },
    {
        "pregunta": "La gestión basada en procesos conduce a la organización a una serie de actuaciones tales como:",
        "respuesta": "Todas las Anteriores."
    },
    {
        "pregunta": "Es la representación gráfica de los procesos que están presentes en una organización, mostrando la relación entre ellos y sus relaciones con el exterior.",
        "respuesta": "Mapa de procesos"
    },
    {
        "pregunta": "Son aquellos Procesos directamente ligados a los servicios que se prestan, y por tanto, orientados al cliente/usuario y a requisitos. Como consecuencia, su resultado es percibido directamente por el cliente/usuario (se centran en aportarle valor).",
        "respuesta": "Procesos Claves"
    },
    {
        "pregunta": "Procesos que proporcionan recursos / apoyo a los procesos clave. Aquí suelen incluirse la mayor parte de los procesos internos no pertenecientes a los otros grupos. Estos procesos, si bien su resultados no son obtenidos directamente por el cliente interno, son fundamentales para que los procesos clave operen correctamente.",
        "respuesta": "Procesos de Soporte o Apoyo"
    },
    {
        "pregunta": "Son aquellos procesos que gestionan la relación de la organización con el entorno y la forma en que se toman decisiones sobre planificación y mejoras de la organización. Soportan la toma de decisiones sobre planificación, estrategias y mejoras en la organización. Proporcionan directrices, límites de actuación al resto de los procesos.",
        "respuesta": "Procesos Estratégicos"
    },
    {
        "pregunta": "Esta metodología describe los cuatro pasos esenciales que se deben llevar a cabo de forma sistemática para lograr la mejora continua, entendiendo como tal al mejoramiento continuado de la calidad (disminución de fallos, aumento de la eficacia y eficiencia, solución de problemas, previsión y eliminación de riesgos potenciales).",
        "respuesta": "Circulo de la mejora continua o ciclo de la calidad"
    },
    {
        "pregunta": "Etapa en la que se buscan las actividades susceptibles de mejora y se establecen los objetivos a alcanzar. Para buscar posibles mejoras se pueden realizar grupos de trabajo, escuchar las opiniones de los trabajadores, buscar nuevas tecnologías mejores a las que se están usando ahora, entre otras.",
        "respuesta": "Planificar"
    },
    {
        "pregunta": "¿Cuál de estas definiciones corresponden al concepto de calidad?",
        "respuesta": "Todas las definiciones son correctas"
    },
    {
        "pregunta": "Etapa en la cual una vez finalizado el periodo de prueba se deben estudiar los resultados y compararlos con el funcionamiento de las actividades antes de haber sido implantada la mejora. Si los resultados son satisfactorios se implantará la mejora de forma definitiva, y si no lo son habrá que decidir si realizar cambios para ajustar los resultados o si desecharla.",
        "respuesta": "Actuar"
    },
    {
        "pregunta": "Es el conjunto de propiedades y características de un producto o servicio que le confieren capacidad de satisfacer necesidades, gustos y preferencias, y de cumplir con expectativas en el consumidor.",
        "respuesta": "Calidad"
    },
    {
        "pregunta": "Comprende actividades mediante las que la organización identifica sus objetivos y determina los procesos y recursos requeridos para lograr los resultados deseados.",
        "respuesta": "Sistema de Gestión de Calidad"
    },
    {
        "pregunta": "Son componentes de la gestión de calidad:",
        "respuesta": "Planeamiento de la calidad, Control de la calidad, Aseguramiento de la calidad , Mejoras en la calidad."
    },
    {
        "pregunta": "¿No es una ventaja de un sistema de Gestión de calidad?",
        "respuesta": "Mejor localización de la empresa."
    },
    {
        "pregunta": "'Los clientes son los elementos clave de una organización, si no existe un cliente que adquiera sus productos o servicios la organización no existe' ¿A qué principio de la gestión de la calidad corresponde?",
        "respuesta": "Enfoque al Cliente"
    },
    {
        "pregunta": "Es una cadena que afecta a todos los directivos de una organización, que tienen personal a su cargo. Si se rompe un eslabón de esa cadena, se rompe el liderazgo de la organización. ¿a que principio corresponde?",
        "respuesta": "Liderazgo"
    },
    {
        "pregunta": "Una vez culminado el proceso de planificación de una empresa, es el momento de llevar los planes a la práctica. Entonces, se gestionan los despachos y a cada transportista se le asigna una ruta optimizada. ¿A qué etapa del circulo de la calidad corresponde?",
        "respuesta": "Hacer"
    },
    {
        "pregunta": "La empresa de transporte hace uso de una aplicación móvil para comprobar si los conductores están respetando las nuevas rutas implementadas anteriormente ¿qué etapa del círculo de la calidad aplica la empresa?",
        "respuesta": "Verificar"
    },
    {
        "pregunta": "Luego de verificar las rutas por parte del gerente de logística, la empresa decide estandarizar las nuevas rutas dentro de su sistema diario de entregas de última milla, reemplazando a todas las anteriores. Con esto, logra incrementar su productividad, al hacer más entregas en un día, a que etapa del circulo de la calidad se hace referencia.",
        "respuesta": "Actuar"
    },
    {
        "pregunta": "Daniel está buscando empleo. En 3 días tiene una entrevista laboral con la psicóloga y para él es muy importante quedar contratado, así que decide realizar lo que planifico anteriormente. *Toma el bus según la ruta que identificó en su planificación. *Estudia su análisis FODA. ¿Que etapa del circulo de la calidad ha realizado?",
        "respuesta": "Hacer"
    },
    {
        "pregunta": "Daniel está buscando empleo. En 3 días tiene una entrevista laboral con la psicóloga y para él es muy importante quedar contratado. Algunas de las preguntas, Daniel no las tenía preparadas y en unas pocas su respuesta pudo ser mejor. Así que revisara cuales preguntas no estaban en su lista. ¿Que etapa del circulo de la calidad esta realizando daniel?",
        "respuesta": "Verificar"
    },
    {
        "pregunta": "Daniel está buscando empleo. En 3 días tiene una entrevista laboral con la psicóloga y para él es muy importante quedar contratado. Daniel fortalece los puntos débiles que logró verificar / comprobar en su primera entrevista, ¿Que etapa del circulo de la calidad esta aplicando daniel?",
        "respuesta": "Actuar"
    },
    {
        "pregunta": "Una empresa de transporte de pasajeros por avión, el mantenimiento de las aeronaves e instalaciones es clave por sus implicaciones en la seguridad, el confort para los pasajeros la productividad y la rentabilidad para la empresa. ¿Que tipo de Procesos es?",
        "respuesta": "Proceso Clave"
    },
    {
        "pregunta": "Es la norma que habla de la mejora continua del sistema de gestión de calidad, nombrando explícitamente al Ciclo de Deming o Ciclo PHVA (Planificar, Hacer, Verificar y Actuar).",
        "respuesta": "ISO 9001"
    },
    {
        "pregunta": "La empresa Mark SA planea realizar un estudio de mercado acerca de un producto y su posible aceptación en el mercado además de un plan de mercadeo. ¿Qué tipo de procesos realiza la empresa?",
        "respuesta": "Procesos Estratégicos"
    },
    {
        "pregunta": "La Empresa Mark SA planea realizar una revisión de formatos de no conformidad es su línea de productos para mujer y proponer acciones correctivas. ¿Que tipo de procesos realiza la empresa?",
        "respuesta": "Procesos de Soporte"
    },
    {
        "pregunta": "La Empresa Mark SA realiza compras de materia prima para la realización de sus productos a proveedores cercanos a la zona, además de recepcionar los pedidos. ¿Qué tipo de procesos realiza la empresa?",
        "respuesta": "Procesos Claves"
    },
    {
        "pregunta": "En 'Nine O’clock' diseñan políticas como una obligación para la venta, la buena convivencia y el futuro en sí de la empresa. ¿Qué tipo de procesos realiza la empresa?",
        "respuesta": "Procesos Estratégicos"
    },
    {
        "pregunta": "En 'Nine O’clock' se toma en cuenta el trabajo en equipo: Se llevan a cabo procesos que motivan a los colaboradores a la responsabilidad y compromiso mutuo. ¿Qué tipo de procesos realiza la empresa?",
        "respuesta": "Procesos de Soporte"
    },
    {
        "pregunta": "Spa Carol establece planes a desarrollar con las métricas e indicadores, con el fin de aplicar mejoras en las tareas del spa, para ofrecer un excelente servicio al cliente. ¿Qué tipo de procesos realiza la empresa?",
        "respuesta": "Procesos Estratégicos"
    },
    {
        "pregunta": "Spa Carol provee los pasos a seguir para atender, ofrecer los servicios y aplicar los masajes según las necesidades del cliente y el tipo de masaje a realizar, ¿Que tipo de proceso se aplica en carol spa?",
        "respuesta": "Procesos Claves"
    },
    {
        "pregunta": "Restaurante el encanto Define los objetivos financieros y se encarga de los planes de facturación y parte del sistema contable. Además, maneja las entradas y salidas de dinero. ¿Qué tipo de procesos realiza la empresa?",
        "respuesta": "Procesos Estratégicos"
    },
    {
        "pregunta": "Una de las herramientas más extendidas para el análisis de los procesos. La visión gráfica de un proceso facilita la comprensión integral del mismo y la detección de puntos de mejora.",
        "respuesta": "Diagrama de Flujo"
    },
    {
        "pregunta": "Que Representa el Símbolo en un diagrama de flujo",
        "respuesta": "Decisión"
    },
    {
        "pregunta": "Que Representa el Símbolo en un diagrama de flujo",
        "respuesta": "Actividad"
    },
    {
        "pregunta": "Una panadería viene recibiendo diversas quejas por su servicio de delivery. El dueño, decide abordar el problema para encontrar soluciones. Uno de sus colaboradores le informa sobre el diagrama de espina de pescado, en que parte del diagrama debería de colocar: Materia prima insuficiente, materiales de poca calidad, almacenamiento inadecuado",
        "respuesta": "Materiales"
    },
    {
        "pregunta": "Esta herramienta, que gozó de una aceptación casi inmediata, propone una visión más global del comportamiento de las empresas y permite realizar un seguimiento continuo de las tareas y los objetivos fijados en el plan estratégico de las organizaciones.",
        "respuesta": "Cuadro de mando integral"
    },
    {
        "pregunta": "Se trata del paso fundamental sobre el cual se asientan los seis restantes. Por lo general, la estrategia de una organización es el resultado de la alineación de conceptos como la visión, la misión y los valores corporativos que la definen.",
        "respuesta": "Definición de estrategias"
    },
    {
        "pregunta": "Una vez han finalizado las tareas propuestas y se han llevado a cabo las revisiones en cada etapa, el método Balanced Scorecard exige un seguimiento continuo al proceso. La experiencia adquirida puede ser puesta en marcha en otros proyectos, hacemos referencia a:",
        "respuesta": "Implementación de ciclo de mejora"
    },
    {
        "pregunta": "Una panadería viene recibiendo diversas quejas por su servicio de delivery. El dueño, decide abordar el problema para encontrar soluciones. Uno de sus colaboradores le informa sobre el diagrama de espina de pescado, en que parte del diagrama debería de colocar: Mal funcionamiento del refrigerador, Horno frio, Batidora en mal funcionamiento.",
        "respuesta": "Maquinaria"
    },
    {
        "pregunta": "Una panadería viene recibiendo diversas quejas por su servicio de delivery. El dueño, decide abordar el problema para encontrar soluciones. Uno de sus colaboradores le informa sobre el diagrama de espina de pescado, en que parte del diagrama debería de colocar: Exceso de Carga Laboral, relaciones interpersonales malas, personal poco capacitado.",
        "respuesta": "Mano de Obra"
    },
    {
        "pregunta": "Fábrica de licores Roxy realizo una gráfica de control de su proceso, según la gráfica mostrada el proceso está estable o inestable.",
        "respuesta": "Estable"
    },
    {
        "pregunta": "Arrocera del sur realizo una gráfica de control acerca del peso de la bolsa de arroz en su proceso, según la gráfica mostrada el proceso está estable o inestable.",
        "respuesta": "Inestable"
    },
    {
        "pregunta": "Diagramas que permiten básicamente estudiar la intensidad de la relación entre 2 variables. Dadas dos variables X y Y, se dice que existe una correlación entre ambas si éstas son directa o inversamente proporcionales (correlación positiva o negativa).",
        "respuesta": "Diagrama de dispersión"
    },
    {
        "pregunta": "Es un documento que especifica qué procedimientos y recursos asociados deben aplicarse, quién debe aplicarlos y cuándo deben aplicarse a un proyecto, proceso, producto o contrato específico",
        "respuesta": "Plan de calidad"
    },
    {
        "pregunta": "Es la declaración documentada de la intención y dirección que la empresa respeta según la gestión de calidad que realiza. Se encuentra relacionada con la dirección estratégica de la empresa.",
        "respuesta": "Política de calidad"
    },
    {
        "pregunta": "La Dirección debe asegurarse de que la política de la calidad:",
        "respuesta": "Todas las anteriores"
    },
    {
        "pregunta": "Esta etapa es la más difícil de todas, ya que significa cambiar la mentalidad del recurso humano hacia un cambio basado en normas y procesos controlados.",
        "respuesta": "Capacitación"
    },
    {
        "pregunta": "Es un documento en el que se recogen los objetivos y los procedimientos que sigue la compañía para garantizar el cumplimiento de los estándares en materia de calidad en la elaboración de su producto o servicio final.",
        "respuesta": "Manual de calidad"
    },
    {
        "pregunta": "Hace referencia a la determinación del modo en el que se va a llevar a cabo una tarea, el enfoque que se le va a dar y quién lo va a realizar.",
        "respuesta": "Procedimiento de calidad"
    },
    {
        "pregunta": "Ventajas de un manual de calidad",
        "respuesta": "Todas las Anteriores"
    },
    {
        "pregunta": "Es uno de los aspectos más importantes dentro de los Sistemas de Calidad y aporta un índice claro sobre el nivel de organización de una Unidad o Servicio, Consiste en el uso de tecnología y procedimientos que permiten la gestión y el acceso unificado a información generada en la organización:",
        "respuesta": "Gestión de la documentación"
    },
    {
        "pregunta": "Es un registro donde se definen los elementos claves de un proceso. Es la forma más simple de documentar procesos.",
        "respuesta": "Ficha de procesos"
    },
    {
        "pregunta": "Esta perspectiva se centra en los objetivos estratégicos que están relacionados con los clientes y el mercado. En otras palabras, para lograr sus objetivos financieros, ¿exactamente qué necesita lograr en términos de sus clientes y mercado (s)?",
        "respuesta": "Perspectiva del cliente"
    },
    {
        "pregunta": "¿En que perspectiva en la que se deben establecer metas y objetivos operativos internos o, en otras palabras, definir qué procesos que requiere actualmente la organización y qué debe hacer para mejorar su desempeño.",
        "respuesta": "Perspectiva del proceso interno"
    },
    {
        "pregunta": "Los objetivos de Calidad deben:",
        "respuesta": "A y D son Correctas"
    },
    {
        "pregunta": "Es una magnitud asociada a una característica (del resultado, del proceso, de las actividades, de la estructura, etc.) que permite, a través de su medición en periodos sucesivos y por comparación, evaluar periódicamente dicha característica y verificar el cumplimiento de los objetivos establecidos.",
        "respuesta": "Indicador"
    },
    {
        "pregunta": "No es un ejemplo de indicador de Resultados",
        "respuesta": "Tiempo de espera en cola."
    },
    {
        "pregunta": "Valoran aspectos relacionados con las actividades. Están directamente relacionados con el enfoque denominado Gestión por Procesos. Hacen referencia a mediciones sobre la eficacia y eficiencia del proceso.",
        "respuesta": "Indicadores de Procesos"
    },
    {
        "pregunta": "Procedimiento por el cual se revisan los datos e indicadores y se procede a realizar las modificaciones necesarias para mejorar los resultados de los mismos. Dependiendo de la complejidad del proceso que se revise será más o menos compleja la revisión.",
        "respuesta": "Revisión de los Procesos"
    },
    {
        "pregunta": "Para implementar un SGC se debe partir del:",
        "respuesta": "Compromiso de todos"
    },
    {
        "pregunta": "Según la norma ISO 9001:2015 es necesario documentar:",
        "respuesta": "Las tareas cumplidas"
    },
    {
        "pregunta": "Actualmente, según la norma ISO 9001:2015 no es necesario elaborar:",
        "respuesta": "El manual de calidad"
    },
    {
        "pregunta": "Según la norma ISO 14001:2015 la Dirección del organismo establece y mantiene:",
        "respuesta": "Una política ambiental"
    },
    {
        "pregunta": "Todo el personal de una organización para la implementación del SGC, debe estar:",
        "respuesta": "a y b son verdaderas"
    },
    {
        "pregunta": "Para la implementación del Sistema de Gestión de Calidad, el personal debe de cambiar de:",
        "respuesta": "Actitud"
    },
    {
        "pregunta": "Después de la primera y segunda auditoría interna es necesario:",
        "respuesta": "El proceso de análisis y mejora"
    },
    {
        "pregunta": "Una de las fases para implementar el SGC es:",
        "respuesta": "Medición del SGC"
    },
    {
        "pregunta": "La auditoría de diagnosis se debe aplicar para:",
        "respuesta": "Establecer el estado de relación con respecto al grado de cumplimiento de la norma."
    },
    {
        "pregunta": "En la identificación de las necesidades se tomará en cuenta:",
        "respuesta": "Los recursos involucrados"
    },
    {
        "pregunta": "La primera y ultima fase de la implementación del Sistema de Gestión de Calidad son:",
        "respuesta": "Auditoria de diagnosis y certificación"
    },
    {
        "pregunta": "¿Qué esperan los clientes de la organización?",
        "respuesta": "Que se les satisfaga sus expectativas"
    },
    {
        "pregunta": "El Sistema de Gestión de Calidad consta de :",
        "respuesta": "La estructura, documentación, procesos y recursos."
    },
    {
        "pregunta": "Para gestionar la calidad se necesita de:",
        "respuesta": "Normas, modelos o manuales."
    },
    {
        "pregunta": "Quien se hará cargo del Sistema de Gestión de Calidad?",
        "respuesta": "Un comité o un departamento de calidad"
    },
    {
        "pregunta": "La técnica que se utiliza para realizar el diagnóstico es:",
        "respuesta": "El FODA"
    },
    {
        "pregunta": "El documento que constituye la base de todo el SGC, es el:",
        "respuesta": "Manual de Calidad"
    },
    {
        "pregunta": "El documento que nos indica el cómo se van a llevar a cabo los compromisos, es el:",
        "respuesta": "Manual de Procedimientos"
    },
    {
        "pregunta": "Para sistematizar y llevar un control de los procesos es necesario:",
        "respuesta": "Establecer los registros de calidad"
    },
    {
        "pregunta": "Para medir el cumplimiento del Sistema de Gestión de Calidad, es necesario aplicar:",
        "respuesta": "Auditorias de calidad"
    },
    {
        "pregunta": "¿CUÁL FUE EL OBJETIVO PRINCIPAL DE LA EXPANSIÓN EUROPEA EN AMÉRICA DURANTE LOS SIGLOS XV Y XVI?",
        "respuesta": "Obtener riquezas, recursos naturales y expandir dominios."
    },
    {
        "pregunta": "¿DÓNDE SE ESTABLECIERON LOS PRIMEROS ASENTAMIENTOS DE LOS ESPAÑOLES EN AMÉRICA?",
        "respuesta": "EN LAS ANTILLAS MAYORES, COMO CUBA, REPÚBLICA DOMINICANA Y PUERTO RICO."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta",
        "respuesta": "Luis es programador"
    },
    {
        "pregunta": "¿Qué avances tecnológicos en navegación facilitaron la exploración marítima en busca de nuevas rutas comerciales?",
        "respuesta": "La brújula, el astrolabio, mejoras en la cartografía y construcción naval"
    },
    {
        "pregunta": "¿QUÉ EVENTO INTERRUMPIÓ LAS RUTAS COMERCIALES TRADICIONALES HACIA ORIENTE, IMPULSANDO LA BÚSQUEDA DE NUEVAS RUTAS POR PARTE DE LOS EUROPEOS?",
        "respuesta": "La caída de Constantinopla en 1453."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue el objetivo principal de la expansión europea en América durante los siglos XV y XVI?",
        "respuesta": "Obtener riquezas, recursos naturales y expandir dominios."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué ocurrió durante el ataque de los guerreros de Diriangén a la expedición de Gil González?",
        "respuesta": "Los guerreros fueron repelidos con la superioridad de las armas españolas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue la respuesta de los pueblos originarios cuando se les pidió convertirse al cristianismo según el relato de Gil González?",
        "respuesta": "Rechazaron la conversión y mantuvieron sus tradiciones."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué factor fue decisivo para que los invasores españoles repelieran los ataques de los pueblos originarios?",
        "respuesta": "La superioridad de las armas de acero y el uso de caballos."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué significaron los ataques de los caciques Diriangén y Nicaragua para la historia de Nicaragua?",
        "respuesta": "Fueron las primeras acciones combativas organizadas contra un invasor extranjero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué tipo de trabajos debían realizar los pueblos originarios a través del sistema de repartimiento?",
        "respuesta": "Trabajos de construcción de la catedral de León, mantenimiento de caminos y transporte de armas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué tipo de abuso sufrían los pueblos originarios en el contexto del repartimiento?",
        "respuesta": "Se les obligaba a trabajar sin remuneración y a suministrar los materiales de construcción, herramientas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué características tuvieron las rebeliones en Xalteva y El Viejo?",
        "respuesta": "Fueron levantamientos armados contra el trabajo forzado y otras arbitrariedades de los funcionarios españoles."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué sucedió con el líder indígena Yarrince?",
        "respuesta": "Fue capturado por los españoles y murió tras brutales interrogatorios."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La llegada de los europeos a Nicaragua permitió la conservación de las estructuras sociales de los pueblos originarios.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La rebelión del jefe Yarrince fue en contra de los españoles y los Miskitos.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué evento interrumpió las rutas comerciales tradicionales hacia Oriente, impulsando la búsqueda de nuevas rutas por parte de los europeos?",
        "respuesta": "La caída de Constantinopla en 1453."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué papel jugaron los miskitos en la resistencia contra los invasores españoles?",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue el motivo principal del interés de Gran Bretaña en la Costa Caribe de Nicaragua?",
        "respuesta": "Razones comerciales y estratégicas, como las rutas clave y recursos naturales."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuándo fue reconocido oficialmente por Gran Bretaña la soberanía de Nicaragua sobre la Costa Caribe?",
        "respuesta": "En 1860, con el Tratado de Managua."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué ocurrió en 1894 con respecto a la Costa Caribe de Nicaragua?",
        "respuesta": "Gran Bretaña dejó de tener influencia en la región, y Nicaragua reincorporó definitivamente la Costa Caribe."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué importancia histórica tiene la resistencia de los pueblos originarios y afrodescendientes en Nicaragua?",
        "respuesta": "Fue fundamental para la preservación de su cultura, sus derechos territoriales y su autonomía."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué evento se presenta como el inicio de la independencia de Centroamérica?",
        "respuesta": "La firma del Acta de Independencia el 15 de septiembre de 1821."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál era uno de los objetivos de las reformas borbónicas en la Capitanía General del Reino de Guatemala?",
        "respuesta": "Disminuir o limitar el poder de los criollos."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuáles fueron las principales exigencias de los movimientos populares en Nicaragua entre 1811 y 1812?",
        "respuesta": "Creación de un nuevo gobierno, abolir la esclavitud y reducir los impuestos sobre el pueblo."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué evento en 1820 contribuyó a la presión por la independencia en Guatemala?",
        "respuesta": "El levantamiento de Rafael del Riego en España."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué avances tecnológicos en navegación facilitaron la exploración marítima en busca de nuevas rutas comerciales?",
        "respuesta": "La brújula, el astrolabio, mejoras en la cartografía y construcción naval."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué temían los criollos conservadores al firmar el Acta de Independencia de 1821?",
        "respuesta": "Que las reformas liberales pudieran amenazar sus privilegios."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué ocurrió después de la independencia de Centroamérica en 1821?",
        "respuesta": "Centroamérica se anexó a México bajo el Imperio Mexicano."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué dificultades económicas y sociales contribuyeron al fracaso de la República Federal de Centroamérica?",
        "respuesta": "La falta de infraestructura y comunicaciones en la región."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Quién fue el principal defensor del proyecto federal en Centroamérica?",
        "respuesta": "Francisco Morazán."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué medidas adoptó el Congreso de 1823 en Centroamérica?",
        "respuesta": "Proclamó la independencia total de Centroamérica."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué factor marcó el fin del proyecto federalista en Centroamérica en 1842?",
        "respuesta": "La traición y ejecución de Francisco Morazán."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuáles fueron los principales pueblos originarios en Nicaragua que se ubicaron en las costas del Caribe?",
        "respuesta": "Los Miskitos, Mayagnas y Ramas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué pueblo originario de Nicaragua tiene una lengua identificada con los chibchas de Colombia?",
        "respuesta": "Los Ramas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué característica distingue a los Chorotegas u Oto-mangues de otros grupos indígenas en Nicaragua?",
        "respuesta": "Provenían de migraciones mexicas y se ubicaron principalmente en el Pacífico."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál de los siguientes pueblos originarios de Nicaragua tenía un origen relacionado con los Tlapanecas del actual estado de Guerrero y Oaxaca?",
        "respuesta": "Los Hokan-Siux."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Dónde se establecieron los primeros asentamientos de los españoles en América?",
        "respuesta": "En las Antillas Mayores, como Cuba, República Dominicana y Puerto Rico."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué pueblo originario de Nicaragua fue descrito como el más numeroso, solo superado por los chorotegas?",
        "respuesta": "Los Uto-Aztecas o Nahuas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Quién fue el principal líder de la expedición que recorrió los actuales territorios de Panamá, Costa Rica y Nicaragua entre 1519 y 1523?",
        "respuesta": "Gil González Dávila."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál era uno de los objetivos principales de la expedición de Gil González Dávila?",
        "respuesta": "Lograr la contratación con los habitantes, establecer el dominio castellano e imponer la fe cristiana."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo se conoció el lago que Gil González Dávila encontró en su expedición de 1523?",
        "respuesta": "Mar Dulce."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Quién era el líder de los pueblos originarios con el que Gil González Dávila tuvo un encuentro en 1523?",
        "respuesta": "Cacique Nicaragua."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuáles fueron las preguntas realizadas por el cacique Nicaragua a Gil González durante su encuentro?",
        "respuesta": "Cosmología cristiana, origen de los astros, diluvio universal y la divinidad de Jesucristo."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuáles eran los cambios que pretendía realizar Fruto Chamorro a la constitución de 1838?",
        "respuesta": "La separación del pacto federal y con ello la declaración de república en lugar de Estado, cambiar el nombre del mandatario que pasaba a ser presidente en lugar de Director Supremo."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Guerra Nacional Antifilibustera fue provocada por la intervención de William Walker y los conflictos entre élites locales.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Guerra Nacional Antifilibustera no tuvo influencia de actores extranjeros.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué tipo de comercio establecieron los británicos con los misquitos?",
        "respuesta": "Intercambiaron conchas de carey, carnes y raíces por armas, telas y otros bienes."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué ocurrió en 1792 en relación con el control de la Mosquitia?",
        "respuesta": "Un acuerdo entre Gran Bretaña y España reconoció la soberanía española, aunque los misquitos seguían bajo la influencia británica."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué diferencia hubo en el tratamiento de los nativos por parte de los británicos en comparación con los españoles?",
        "respuesta": "Los británicos no impusieron su idioma ni religión, permitiendo que los misquitos conservaran sus tradiciones."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo se involucraron las élites de León y Granada en la política de Nicaragua en el siglo XIX?",
        "respuesta": "Se enfrentaron en una lucha interna por el control político del país."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué estrategia emplearon los nicaragüenses para defenderse de los filibusteros en la Batalla de San Jacinto?",
        "respuesta": "Los nicaragüenses derrotaron a los filibusteros con armas primitivas y tácticas de guerrilla."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué función desempeñaban los misquitos en los conflictos entre Gran Bretaña y España?",
        "respuesta": "Actuaban como aliados de los británicos, realizando incursiones contra los españoles."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué sucedió durante la Guerra Civil de 1854-1855 en Nicaragua?",
        "respuesta": "Se produjo una división entre los bandos democráticos y legitimistas, con violentos enfrentamientos."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué acontecimiento tuvo un fuerte impacto psicológico en la lucha contra los filibusteros de William Walker?",
        "respuesta": "La Batalla de San Jacinto, donde los nicaragüenses derrotaron a los filibusteros."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué importancia tuvo la Batalla de San Jacinto en la Guerra Nacional antifilibustera?",
        "respuesta": "Fue un triunfo simbólico que destruyó el mito de que los filibusteros eran invencibles."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La influencia británica en la Costa Caribe de Nicaragua permitió a los misquitos conservaran su lengua aborigen.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Por qué Gran Bretaña intervino en Nicaragua durante el siglo XIX?",
        "respuesta": "Para defender los derechos de los reyes mosquitos sobre el territorio de la Mosquitia."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue el legado duradero de la presencia británica en la Mosquitia?",
        "respuesta": "La influencia británica dejó huellas en la política, las identidades culturales y las tensiones históricas en la región."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Por qué llegaron los británicos a la costa caribe de Nicaragua en el siglo XVII?",
        "respuesta": "Aprovechando la resistencia de los misquitos contra el dominio español."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo fue la llegada de William Walker a Nicaragua?",
        "respuesta": "En junio de 1855 llegó al Realejo a la cabeza de 55 filibusteros, en su mayoría veteranos de sus aventuras en Sonora y Baja California de México."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué medida tomaron los británicos en la región de la Mosquitia para fortalecer su influencia?",
        "respuesta": "Crearon una monarquía nativa con el apoyo de los misquitos, liderada por Oldman I."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué medida adoptó William Walker tras proclamarse presidente de Nicaragua en 1856?",
        "respuesta": "Restableció la esclavitud y decretó el uso del inglés como idioma oficial."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué motivación principal tuvieron las intervenciones de Gran Bretaña en Nicaragua?",
        "respuesta": "La posición estratégica del territorio nicaragüense, para la construcción de una vía interoceánica."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué transformaciones sociales ocurrieron en la Mosquitia debido a la llegada de los británicos y los esclavos africanos?",
        "respuesta": "Surgieron nuevas etnias como los zambos misquitos y los creoles."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué acuerdo marcó el fin de las tensiones sobre la soberanía de la Mosquitia en 1860?",
        "respuesta": "El Tratado de Managua, en el que Gran Bretaña reconoció la soberanía de Nicaragua sobre la Mosquitia."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Quién fue William Walker y qué hizo durante su intervención en Nicaragua?",
        "respuesta": "Un filibustero estadounidense que se proclamó presidente de Nicaragua e instauró la esclavitud."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué periodo de la historia de Nicaragua estuvo marcado por la Revolución Liberal liderada por José Santos Zelaya?",
        "respuesta": "1893-1909"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué reflejaban los acuerdos entre los conservadores nicaragüenses y Estados Unidos, como los Pactos Dawson?",
        "respuesta": "El control de la política nicaragüense por parte de Estados Unidos"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La política de intervención estadounidense consistía inicialmente en ofrecer convenios diplomáticos a los gobernantes locales.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Estados Unidos nunca intervino militarmente en Nicaragua durante los gobiernos de José Santos Zelaya y José Madriz.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Líderes conservadores y liberales en Nicaragua, como Adolfo Díaz y José María Moncada, apoyaban la influencia estadounidense, justificando la subordinación a Estados Unidos para alcanzar el progreso y desarrollo.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué factores contribuyeron al desplazamiento de los liberales en Nicaragua en 1911?",
        "respuesta": "La intervención de Estados Unidos y las tensiones internas dentro del país."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Quién fue el candidato recomendado por el embajador estadounidense en 1912 para proteger los intereses de Estados Unidos en Nicaragua?",
        "respuesta": "Adolfo Díaz."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué ocurrió tras la llegada de 2,700 marines estadounidenses a Nicaragua en 1912?",
        "respuesta": "Se estableció una ocupación militar que duraría hasta 1933."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué fue lo que caracterizó la lucha de Benjamín Zeledón en 1912?",
        "respuesta": "La defensa de la soberanía nacional contra la ocupación extranjera y los gobiernos títeres."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo murió el General Benjamín Zeledón?",
        "respuesta": "Fue herido gravemente en un enfrentamiento y murió poco después."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Quién se convirtió en un símbolo de la resistencia contra la ocupación estadounidense después de la muerte de Zeledón?",
        "respuesta": "Augusto C. Sandino."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué documento promulgó José Santos Zelaya en 1893 y qué reformas estableció?",
        "respuesta": "La Constitución La Libérrima, con reformas económicas y políticas clave"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿En qué contexto histórico se desarrolló la lucha de Augusto C. Sandino?",
        "respuesta": "Durante la ocupación estadounidense y la imposición de gobiernos títeres en Nicaragua."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué fue lo que Sandino rechazó en 1927, lo que marcó su continuo enfrentamiento con el gobierno de Adolfo Díaz?",
        "respuesta": "El 'Pacto del Espino Negro', que proponía la rendición de los ejércitos contendientes."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue el objetivo de la resistencia de Sandino y su Ejército Defensor de la Soberanía Nacional?",
        "respuesta": "Defender la soberanía nacional y expulsar a las fuerzas extranjeras."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué ocurrió el 21 de febrero de 1934 con el General Sandino?",
        "respuesta": "Fue detenido y asesinado por órdenes de Anastasio Somoza García."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La intervención estadounidense en Nicaragua comenzó debido a las contradicciones internas y el desplazamiento de los liberales por los conservadores.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El general Benjamín Zeledón lideró la resistencia contra el gobierno de Adolfo Díaz, considerado ilegítimo, y luchó por la soberanía nacional.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El general Augusto C. Sandino nació el 18 de mayo de 1895 y desde joven se dedicó principalmente a la política sin involucrarse en cuestiones sociales o laborales.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Sandino fue arrestado y asesinado en 1934 por órdenes de Anastasio Somoza García, en un acto de traición por parte del gobierno nicaragüense.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: En 1927, el General Sandino aceptó el 'Pacto del Espino Negro', que implicaba la rendición y la desmovilización de sus tropas ante los marines estadounidenses.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué acción tomó Anastasio Somoza García después de que los marines estadounidenses transfirieran el control de la Guardia Nacional en 1932?",
        "respuesta": "Utilizó la Guardia Nacional para consolidar su poder personal y político."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué evento ocurrió en 1894 bajo el gobierno de Zelaya?",
        "respuesta": "La ocupación de Bluefields y el control de La Mosquitia"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué evento marcó el inicio de la brutal represión bajo el régimen de Somoza?",
        "respuesta": "La masacre en Wiwilí, donde más de trescientos sandinistas fueron asesinados."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo llegó Somoza al poder en 1937?",
        "respuesta": "Asumió el poder tras un golpe de Estado y elecciones fraudulentas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué tipo de empresas y sectores controlaba Somoza para diversificar su fortuna?",
        "respuesta": "Fábricas de licor, textiles y cemento, y también adquirió una línea aérea y una compañía naviera."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué características definieron al régimen de Somoza en Nicaragua?",
        "respuesta": "Autoritarismo, corrupción, clientelismo político y represión."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué surgió como una resistencia organizada frente al régimen somocista?",
        "respuesta": "El Frente Sandinista de Liberación Nacional (FSLN)."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue uno de los principales legados de la dictadura somocista en Nicaragua?",
        "respuesta": "La profundización de la represión y la lucha por la justicia que culminaría en la Revolución Sandinista."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué tipo de apoyo recibió Somoza para mantenerse en el poder?",
        "respuesta": "El apoyo de los militares y los sectores más conservadores de la sociedad."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué evento fue fundamental para la creación de un sistema organizado de resistencia contra Somoza?",
        "respuesta": "La fundación del Frente Sandinista de Liberación Nacional."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué evento histórico marcó la culminación de la lucha contra la dictadura somocista?",
        "respuesta": "La Revolución Popular Sandinista en 1979."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: En 1932, los marines estadounidenses transfirieron el control de la Guardia Nacional a Anastasio Somoza García.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué conflicto interno enfrentó el gobierno de José Santos Zelaya entre 1896 y 1903?",
        "respuesta": "La Revolución del Lago en 1903"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Somoza utilizó su posición para colocar a opositores en puestos clave en todo el país.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El asesinato del General Augusto C. Sandino en 1934 fue ordenado por Somoza y seguido por una masacre en Wiwilí, donde murieron más de trescientos sandinistas.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: En 1936, Somoza no tuvo problemas para tomar el control de los cuarteles del Fortín de Acosasco y la Guardia Presidencial.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Somoza asumió la presidencia de Nicaragua en enero de 1937 tras unas elecciones transparentes y democráticas.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La dictadura de Somoza fue apoyada principalmente por el pueblo nicaragüense debido a su carácter democrático.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué acción por parte de Zelaya en 1904 intensificó las tensiones con la Iglesia Católica?",
        "respuesta": "La prohibición del uso de sotanas en público"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué provocó la intervención de Estados Unidos en Nicaragua en 1909?",
        "respuesta": "La ejecución de dos mercenarios estadounidenses por el gobierno de Zelaya"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué representaron los Pactos Dawson firmados en 1910?",
        "respuesta": "La dependencia económica, política y militar de Estados Unidos sobre Nicaragua"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué acuerdo reflejó un fuerte entreguismo territorial por parte de Nicaragua en 1914?",
        "respuesta": "El Tratado Chamorro-Bryan, que cedió derechos para la construcción de un canal"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué sector de la economía nicaragüense fue fuertemente controlado por Estados Unidos durante la intervención de 1910-1928?",
        "respuesta": "La minería, café, banano y maderas"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál era el principal objetivo del Frente Sandinista de Liberación Nacional (FSLN) en 1969?",
        "respuesta": "La toma del poder y la instauración de un Gobierno Revolucionario"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál era la postura del FSLN respecto a la Guardia Nacional de la dictadura somocista?",
        "respuesta": "Proponían su abolición y la creación de un Ejército Popular Revolucionario"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El principal objetivo del FSLN en 1969 era la toma del poder y la instauración de un Gobierno Revolucionario basado en una alianza entre obreros, campesinos y fuerzas patrióticas.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Programa del FSLN incluía la nacionalización de las propiedades de los monopolios estadounidenses y de la familia Somoza, pero no contemplaba ninguna reforma agraria.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Carlos Fonseca, fundador del FSLN, destacó que su programa era revolucionario, pero solo en el ámbito económico, sin abordar problemas sociales o políticos.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El FSLN proponía una revolución agraria que eliminara tanto los latifundios como los minifundios, favoreciendo principalmente a los terratenientes.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El FSLN tenía como parte de su estrategia la creación de un nuevo ejército patriótico, con el objetivo de derrocar a la Guardia Nacional somocista.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El FSLN promovió una política exterior de sumisión a las grandes potencias extranjeras, buscando la colaboración de Estados Unidos para lograr sus objetivos.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Programa del FSLN incluía medidas para la emancipación de la mujer, asegurando la igualdad económica, política y cultural entre mujeres y hombres.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Revolución Popular Sandinista no consideraba la región del Caribe dentro de su enfoque, dejando a la Costa Atlántica fuera de sus planes de desarrollo.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Una de las propuestas del FSLN era la creación de un Ejército Popular, Revolucionario y Patriótico, que reemplazaría a la Guardia Nacional somocista.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué medidas radicales incluía el Programa del FSLN para transformar Nicaragua?",
        "respuesta": "Nacionalización de las propiedades de los monopolios estadounidenses y de la familia Somoza"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El FSLN consideraba que el respeto a las creencias religiosas era fundamental y garantizaría la libertad religiosa a la población.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El FSLN consideraba que la unidad de los pueblos centroamericanos era fundamental para alcanzar la liberación y la justicia social en la región.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El FSLN promovía la solidaridad internacional, especialmente con los pueblos que luchaban por su liberación, y rechazaba el uso de Nicaragua como base de agresión contra otros pueblos.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿En qué año se fundó el Frente Sandinista de Liberación Nacional (FSLN)?",
        "respuesta": "1969"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué figura histórica inspiró al comandante Carlos Fonseca en la creación del FSLN?",
        "respuesta": "Augusto C. Sandino"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue una de las principales metas del FSLN al tomar el poder en Nicaragua?",
        "respuesta": "Impulsar reformas democráticas y sociales"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: En 1970, ¿qué porcentaje del ingreso nacional recibía el 5% más rico de la población nicaragüense?",
        "respuesta": "28%"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué institución revolucionaria fue creada por el FSLN para reemplazar a la Guardia Nacional?",
        "respuesta": "Ejército Popular Sandinista (EPS)"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué medida transformadora adoptó el gobierno sandinista respecto a la educación?",
        "respuesta": "Educación pública gratuita y universal"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué derecho se garantizó a todos los nicaragüenses bajo el nuevo sistema de salud instaurado por el FSLN?",
        "respuesta": "Atención médica gratuita y universal"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Quién fue el principal líder y fundador del FSLN?",
        "respuesta": "Carlos Fonseca"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿En qué año se realizaron las primeras elecciones libres y plurales en Nicaragua bajo el gobierno sandinista?",
        "respuesta": "1984"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué fue el Acta por la Paz y la Cooperación en América Central?",
        "respuesta": "Un acuerdo de paz regional impulsado por el gobierno sandinista"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo respondió el gobierno de Estados Unidos ante el triunfo de la Revolución Sandinista?",
        "respuesta": "Impulsando una agresión militar y económica"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué acción legal histórica tomó Nicaragua contra Estados Unidos en 1984?",
        "respuesta": "Presentó una demanda ante la Corte Internacional de Justicia (CIJ)"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué fue la Contra durante la Revolución Sandinista?",
        "respuesta": "Un ejército mercenario apoyado por Estados Unidos para desestabilizar al gobierno sandinista"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿En qué acuerdo se aceptó adelantar las elecciones en Nicaragua en 1989?",
        "respuesta": "Acuerdo de Sapoá"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Carlos Fonseca fundó el Frente Sandinista de Liberación Nacional (FSLN) inspirado en el pensamiento de Augusto C. Sandino.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El gobierno sandinista priorizó los intereses de los terratenientes y grandes empresarios, sin tomar en cuenta a los sectores populares.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Estatuto Fundamental de la República de Nicaragua fue promulgado por la Junta de Gobierno de Reconstrucción Nacional (JGRN) después del triunfo de la Revolución Sandinista.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: En 1970, el 50% más rico de la población nicaragüense recibía el 28% del ingreso nacional.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué tipo de alianza promovía el FSLN para lograr sus objetivos?",
        "respuesta": "Alianza entre obreros y campesinos, con la participación de todas las fuerzas patrióticas y antimperialistas"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Revolución Sandinista desmanteló las estructuras del poder somocista y dio inicio a la construcción de una nueva sociedad basada en la justicia social, igualdad y solidaridad.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Durante la Revolución Sandinista, el gobierno abolió la Guardia Nacional y creó el Ejército Popular Sandinista (EPS) y la Policía Sandinista.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El sistema de salud instaurado por el FSLN fue privado y solo accesible a sectores urbanos.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Las elecciones de 1984 en Nicaragua fueron las primeras libres y plurales en la historia del país, y el FSLN resultó victorioso.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Contra fue un grupo de apoyo interno que defendió al gobierno sandinista contra las agresiones extranjeras.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Corte Internacional de Justicia falló a favor de Nicaragua en 1986, condenando a Estados Unidos por su intervención militar y ordenando el pago de una indemnización.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El gobierno sandinista promovió la paz en Nicaragua a través de acuerdos como los de Manzanillo y Sapoá, con el objetivo de poner fin a la guerra.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Frente Sandinista de Liberación Nacional (FSLN) no aceptó los resultados de las elecciones de 1990, lo que generó un conflicto interno en Nicaragua.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Después de 1990, Nicaragua experimentó una etapa de transformación económica neoliberal que benefició principalmente a la oligarquía.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué tipo de reforma agraria proponía el FSLN?",
        "respuesta": "Reforma que eliminara tanto los latifundios como los minifundios, beneficiando a los trabajadores de la tierra"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué tipo de reformas sociales proponía el FSLN en el ámbito cultural y educativo?",
        "respuesta": "Desarrollar una reforma universitaria y una revolución cultural para beneficiar a las mayorías"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Según el FSLN, ¿cuál era la condición de la Costa Atlántica de Nicaragua antes de la Revolución?",
        "respuesta": "Estaba en el máximo abandono y debía ser reincorporada a la vida de la nación"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué postura tenía el FSLN respecto a la mujer?",
        "respuesta": "Aboliría la discriminación contra la mujer y promovería la igualdad económica, política y cultural entre hombres y mujeres"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué tipo de política exterior proponía el FSLN?",
        "respuesta": "Una política exterior patriótica de independencia nacional y por una auténtica paz universal"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue uno de los objetivos principales de la promulgación de la Ley No. 28, Estatuto de Autonomía de las Regiones de la Costa Caribe?",
        "respuesta": "Reconocer y garantizar los derechos sociales, culturales y económicos de las comunidades indígenas y afrodescendientes de la Costa Caribe."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo contribuye la Ley No. 28 a la unidad nacional de Nicaragua?",
        "respuesta": "Fomentando la cohesión social y respetando la diversidad cultural, fortaleciendo el Estado unitario."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Estatuto de Autonomía de las Regiones de la Costa Caribe de Nicaragua fue promulgado en 1987 durante un proceso de paz y reconciliación nacional.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Costa Caribe fue integrada pacíficamente al resto de Nicaragua en 1894, sin que se presentaran tensiones o distanciamientos.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Ley No. 28 garantiza la preservación de la identidad cultural de las comunidades costeñas, permitiéndoles gestionar sus asuntos locales según sus tradiciones.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Estatuto de Autonomía promueve la homogeneización cultural de las regiones costeñas para alinearse completamente con el resto del país.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La educación en las comunidades costeñas se realizará solo en español, sin tener en cuenta las lenguas maternas de las personas.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Ley No. 28 establece que las comunidades costeñas pueden desarrollar libremente sus organizaciones sociales y productivas de acuerdo con sus propios valores.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Según el artículo 11 de la Ley No. 28, las comunidades costeñas tienen el derecho de elegir y ser elegidos para las autoridades propias de las Regiones Autónomas.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Ley No. 28 establece que las comunidades costeñas no tienen derecho a gestionar ni a usar los recursos naturales dentro de sus territorios.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El modelo de autonomía propuesto por la Ley No. 28 promueve la cohesión social y la inclusión, fortaleciendo la unidad nacional.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿En qué año fue promulgado el Estatuto de Autonomía de las Regiones de la Costa Caribe de Nicaragua?",
        "respuesta": "1987"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Estatuto de Autonomía prohíbe la recuperación de los conocimientos de medicina natural de las comunidades costeñas.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué implicó la incorporación de la Costa Caribe al Estado nicaragüense en 1894?",
        "respuesta": "Un proceso de distanciamiento y tensiones debido a diferencias culturales y políticas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Según el artículo 89 de la Constitución de Nicaragua, ¿qué derecho se garantiza a las comunidades de la Costa Caribe?",
        "respuesta": "El derecho a preservar su identidad cultural, gestionar sus asuntos locales y participar en la unidad nacional."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué establece el artículo 11 de la Ley No. 28 sobre la educación de las comunidades costeñas?",
        "respuesta": "La educación debe ser en lengua materna y en español, respetando las tradiciones y valores culturales."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué aspecto cultural se menciona en el artículo 11 como parte de los derechos de las comunidades costeñas?",
        "respuesta": "La preservación de sus lenguas, religiones y culturas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Según el artículo 11 de la Ley No. 28, ¿qué tipo de propiedad es reconocida en las comunidades costeñas?",
        "respuesta": "Formas comunales, colectivas o individuales de propiedad."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué derecho se menciona en el artículo 11 en relación con la salud de las comunidades de la Costa Caribe?",
        "respuesta": "Rescatar y coordinar los conocimientos de medicina natural con el sistema nacional de salud."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue un compromiso histórico del Frente Sandinista de Liberación Nacional relacionado con las comunidades costeñas?",
        "respuesta": "Reconocer y respetar la diversidad cultural como un pilar de justicia social."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuánto tiempo gobernaron consecutivamente los partidos políticos liberal-conservadores en Nicaragua entre 1990 y 2007?",
        "respuesta": "16 años, 10 meses y 14 días"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué porcentaje de la población adulta de Nicaragua se volvió analfabeta durante el gobierno neoliberal?",
        "respuesta": "33%"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Los gobiernos neoliberales en Nicaragua entre 1990 y 2007 adoptaron el modelo de desarrollo neoliberal, basado en el Consenso de Washington.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El modelo neoliberal aplicado en Nicaragua implicó un aumento del gasto público y una mayor intervención estatal en la economía.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Durante los gobiernos neoliberales, el sector privado asumió un papel limitado, mientras que el Estado mantuvo el control de la economía.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El programa de Ajuste Estructural Reforzado (ESAF) fue implementado en 1994 como parte del modelo neoliberal.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Los gobiernos neoliberales en Nicaragua mejoraron la infraestructura del país, especialmente la red vial y los servicios educativos.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Más del 82% de la población nicaragüense vivía por debajo del umbral de pobreza durante el período neoliberal.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Las escuelas públicas en Nicaragua durante los gobiernos neoliberales estaban completamente equipadas y los maestros recibían salarios dignos.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Durante el gobierno neoliberal, la pobreza extrema aumentó, con millones de personas viviendo en condiciones de indigencia.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Las privatizaciones bajo el modelo neoliberal beneficiaron a las mayorías nicaragüenses, mejorando su calidad de vida.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué modelo de desarrollo adoptaron los gobiernos neoliberales en Nicaragua durante este período?",
        "respuesta": "Modelo neoliberal, parte del sistema capitalista mundial"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El analfabetismo en la población adulta aumentó durante los gobiernos neoliberales, con más del 33% de los adultos nicaragüenses siendo analfabetos.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La corrupción no fue un problema significativo durante los gobiernos neoliberales en Nicaragua.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Las políticas neoliberales en Nicaragua favorecieron la creación de una economía más justa, reduciendo la brecha entre ricos y pobres.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué impacto tuvo la aplicación del modelo neoliberal en el gasto público de Nicaragua?",
        "respuesta": "Reducción drástica del gasto público"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué medidas se tomaron durante el gobierno neoliberal para reducir la intromisión del Estado en la economía?",
        "respuesta": "Desmantelamiento del Estado, con el objetivo de dejar la economía en manos privadas"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue una de las consecuencias del modelo neoliberal en la infraestructura de Nicaragua?",
        "respuesta": "Deterioro de la infraestructura, como la red vial y la infraestructura de salud"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué porcentaje de la población nicaragüense vivía por debajo del umbral de la pobreza durante el gobierno neoliberal?",
        "respuesta": "82%"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué porcentaje de las escuelas públicas de Nicaragua no cumplían con los requisitos básicos para funcionar durante el gobierno neoliberal?",
        "respuesta": "76%"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue una de las consecuencias de las privatizaciones durante el gobierno neoliberal?",
        "respuesta": "Doble expropiación, donde las transnacionales extranjeras repatriaron beneficios y la oligarquía nacional se enriqueció"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo afectaron las políticas neoliberales al sistema educativo en Nicaragua?",
        "respuesta": "La educación se privatizó y los salarios de los maestros no alcanzaban para cubrir las necesidades básicas"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue el evento que dio origen al GRUN (Gobierno de Reconciliación y Unidad Nacional) en Nicaragua?",
        "respuesta": "La Revolución Sandinista de 1979"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál es uno de los objetivos principales en el área de infraestructura, energía y saneamiento en Nicaragua?",
        "respuesta": "Garantizar el acceso equitativo a agua potable y saneamiento"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo se ha promovido el deporte en Nicaragua?",
        "respuesta": "A través de la coordinación con Gobiernos Locales y Gabinetes del Poder Ciudadano para el deporte"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué ley busca promover el bienestar y la inclusión social de la niñez, adolescencia y juventud en Nicaragua?",
        "respuesta": "El Código de la Niñez y la Adolescencia"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El GRUN surgió después de la Revolución Sandinista de 1979, cuando el Frente Sandinista de Liberación Nacional (FSLN) derrocó a la dictadura de Anastasio Somoza.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El gobierno del GRUN ha experimentado pocas transformaciones a lo largo de los años, especialmente bajo el liderazgo de Daniel Ortega.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Constitución Política de Nicaragua se modificó en 2014 para ampliar los derechos relacionados a la Madre Tierra, los trabajadores y los pueblos originarios.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Modelo de Alianza, Diálogo y Consenso se centra en la privatización de la salud y la educación en Nicaragua.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El nuevo modelo educativo en Nicaragua desde 2007 promueve la educación gratuita con valores cristianos, socialistas y solidarios.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La política de salud del GRUN se enfoca en la privatización del sistema sanitario en Nicaragua.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El gobierno de Nicaragua ha promovido la equidad de género mediante leyes y programas que empoderan a las mujeres en el ámbito social, económico y político.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Quién ha sido una figura clave en el liderazgo del GRUN desde 2007?",
        "respuesta": "Daniel Ortega"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La juventud nicaragüense ha tenido acceso limitado a programas sociales y educativos bajo el GRUN.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Se han creado leyes para garantizar los derechos fundamentales de las familias, la niñez, la adolescencia, la juventud y los adultos mayores en Nicaragua.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La identidad cultural y el patrimonio histórico de Nicaragua han sido promovidos y protegidos por el gobierno del GRUN.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Ley N°. 1051 garantiza a todos los ciudadanos el derecho a un ambiente saludable y a la conservación de los recursos naturales como patrimonio nacional.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El acceso a agua potable, saneamiento y energía no es una prioridad para el gobierno del GRUN.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Se ha promovido la práctica masiva de deportes y la educación física en Nicaragua desde 2007.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué representa el surgimiento de un nuevo orden mundial geopolítico para Nicaragua?",
        "respuesta": "Una oportunidad de desarrollo geopolítico, económico y social."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál es uno de los principios fundamentales que defiende el Gobierno de Reconciliación y Unidad Nacional (GRUN) de Nicaragua en relación con el nuevo orden mundial?",
        "respuesta": "El respeto a la soberanía de los Estados y la justicia."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué países son clave en la estrategia internacional de Nicaragua para consolidar el nuevo orden multipolar?",
        "respuesta": "Rusia y China."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo contribuye la multipolaridad a la estrategia internacional de Nicaragua?",
        "respuesta": "Facilita la diversificación de relaciones internacionales y la protección de la soberanía."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: En 2014, ¿qué importante avance se logró en la Constitución Política de Nicaragua?",
        "respuesta": "Se ampliaron los derechos relacionados a la Madre Tierra y los derechos de los pueblos originarios y afrodescendientes"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿En qué foro internacional ha participado Nicaragua como parte de su proceso de inserción en el nuevo orden multipolar?",
        "respuesta": "II Foro Económico Euroasiático en Moscú."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué ventajas ofrece la participación de Nicaragua en un sistema global multipolar?",
        "respuesta": "La posibilidad de defender intereses nacionales en una plataforma global."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué enfoque promueve Nicaragua para abordar los desafíos globales?",
        "respuesta": "Diplomacia, negociación y colaboración."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo puede Nicaragua fortalecer su posición en el escenario mundial, según el texto?",
        "respuesta": "A través de alianzas estratégicas y participación en foros multilaterales."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿En qué desafíos globales Nicaragua podría participar activamente dentro del nuevo orden multipolar?",
        "respuesta": "El cambio climático, la pobreza y las amenazas tecnológicas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué aspecto del modelo multipolar es especialmente beneficioso para Nicaragua?",
        "respuesta": "La posibilidad de generar empleo y atraer inversiones."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El surgimiento de un nuevo orden mundial geopolítico está marcando el fin de la hegemonía unipolar.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: En un sistema multipolar, las naciones tienen la oportunidad de establecer relaciones más desequilibradas.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Gobierno de Reconciliación y Unidad Nacional (GRUN) de Nicaragua apoya un sistema unipolar y su hegemonía.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Nicaragua ha comenzado a fortalecer sus relaciones estratégicas con países como Rusia y China para posicionarse en el nuevo orden multipolar.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál es el objetivo principal del Modelo de Alianza, Diálogo y Consenso en Nicaragua?",
        "respuesta": "Fomentar el crecimiento y desarrollo a través de políticas públicas basadas en la redistribución de la riqueza"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La multipolaridad no ofrece a Nicaragua oportunidades para diversificar sus relaciones internacionales.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Nicaragua ha participado en el II Foro Económico Euroasiático en Moscú, donde discutieron estrategias de cooperación con más de 50 países.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El enfoque del GRUN de Nicaragua se basa en la diplomacia, la negociación y la colaboración, con el objetivo de contribuir a un mundo más interconectado y sostenible.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El nuevo orden multipolar permite a Nicaragua defender sus intereses nacionales desde una plataforma global sólida.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Nicaragua, al diversificar sus relaciones internacionales, busca solo mantener relaciones con potencias occidentales.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La multipolaridad fomenta la paz y la estabilidad, permitiendo una mayor cooperación internacional para enfrentar desafíos globales.",
        "respuesta": "Verdadero"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué aspecto destaca el nuevo modelo educativo implementado desde 2007 en Nicaragua?",
        "respuesta": "La educación gratuita con valores cristianos, socialistas y solidarios"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué enfoque tiene la nueva política de salud en Nicaragua desde 2007?",
        "respuesta": "Un modelo de salud integral, humano, solidario, equitativo y efectivo"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué avances se han logrado en términos de igualdad de género en Nicaragua?",
        "respuesta": "Empoderamiento y liderazgo de las mujeres en espacios de participación y decisión"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cómo ha sido garantizado el derecho a la juventud en Nicaragua?",
        "respuesta": "Con la implementación de más de 40 programas sociales dirigidos a los jóvenes"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué ley garantiza la protección del medio ambiente y la soberanía de los recursos naturales en Nicaragua?",
        "respuesta": "Ley Nº 1051"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué se entiende por patrimonio nacional?",
        "respuesta": "El conjunto de bienes materiales e inmateriales que reflejan la historia, cultura e identidad del país."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El patrimonio nacional de Nicaragua está compuesto únicamente por monumentos históricos.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál fue uno de los logros culturales más importantes de la Revolución Sandinista?",
        "respuesta": "La cruzada nacional de alfabetización y la promoción de las expresiones culturales a través de talleres masivos."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Cuál de las siguientes leyes promueve la protección de la casa natal del General Sandino como patrimonio nacional?",
        "respuesta": "Ley N°. 1066"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué declara el Decreto N° 4456?",
        "respuesta": "Declara al Güegüense como patrimonio histórico-cultural de la nación."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué declara el Decreto N° 103-2007?",
        "respuesta": "Declara la Casa de Carlos Fonseca como patrimonio material e inmaterial."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué establece el Decreto N° 112-99 relacionado con el Palacio Nacional de la Cultura?",
        "respuesta": "Promueve la lectura, la difusión de obras artísticas nacionales e internacionales, y garantiza el acceso público gratuito a sus servicios."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El patrimonio cultural de Nicaragua se clasifica en:",
        "respuesta": "El patrimonio material e inmaterial."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué propósito tienen las leyes de protección del patrimonio en Nicaragua?",
        "respuesta": "Preservar y proteger tanto el patrimonio material como inmaterial para las futuras generaciones."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La protección del Güegüense como patrimonio cultural de Nicaragua tiene el objetivo de:",
        "respuesta": "Preservar una obra literaria considerada una expresión de resistencia cultural de los pueblos originarios."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Por qué son importantes las leyes y decretos que protegen el patrimonio cultural e histórico?",
        "respuesta": "Porque ayudan a fortalecer la identidad nacional y aseguran que las generaciones futuras conozcan su historia y cultura."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El artículo 128 de la Constitución Política de Nicaragua establece que el Estado protege el patrimonio arqueológico, histórico, lingüístico, cultural y artístico de la nación.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué institución se encarga de la gestión y promoción del patrimonio cultural en Nicaragua?",
        "respuesta": "El Ministerio de Turismo."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El patrimonio nacional solo hace referencia a los monumentos históricos, sin considerar las tradiciones o expresiones culturales del pueblo nicaragüense.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Ley N°. 333 declara las obras de Rubén Darío como patrimonio cultural, artístico e histórico de Nicaragua.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Decreto N°. 7 establece que la casa natal de Carlos Fonseca es declarada patrimonio nacional.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Ley N°. 1066 declara patrimonio cultural material e inmaterial a la Bandera, el Sello, los Documentos Escritos, Gráficos y Audiovisuales, el Himno y las Canciones del Ejército Defensor de la Soberanía Nacional.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Güegüense, según el Decreto N° 4456, es una obra de teatro que se presenta en las fiestas patronales de San Sebastián en la ciudad de Diriamba y se considera una de las principales manifestaciones de resistencia durante el periodo colonial.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Decreto N° 103-2007 crea el Consejo Nacional del Poder Ciudadano para la protección y conservación de la obra de Rubén Darío.",
        "respuesta": "Falso"
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Decreto N°. 112-99, relacionado con el Palacio Nacional de la Cultura, promueve actividades culturales para fortalecer la identidad nacional y garantizar el acceso público gratuito a los servicios culturales.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Las leyes de protección del patrimonio material e inmaterial solo se enfocan en la conservación física de monumentos históricos, sin tomar en cuenta la transmisión de conocimientos y prácticas culturales.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La Casa Nacional del Comandante Carlos Fonseca fue declarada Monumento Histórico Nacional en 1981 y es propiedad del Estado.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Nicaragua es un país sin diversidad de patrimonio natural, cultural e histórico.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Algunos de los elementos más representativos de la identidad nacional nicaragüense son:",
        "respuesta": "La lucha por la independencia, el mestizaje, la música y los símbolos nacionales."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El patrimonio nacional de Nicaragua se clasifica en natural, cultural y lingüístico.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La biodiversidad de Nicaragua está compuesta principalmente por especies endémicas.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El patrimonio cultural inmaterial incluye elementos tangibles como monumentos y artefactos históricos.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Acuerdo de París sobre el cambio climático fue ratificado por Nicaragua en 2020.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La fauna nicaragüense está compuesta principalmente por vertebrados, con una mayor cantidad de mamíferos.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El patrimonio lingüístico de Nicaragua incluye principalmente idiomas originarios como el miskitu, rama y mayangna.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Güegüense, considerado un símbolo literario de Nicaragua, es una obra teatral escrita por Rubén Darío.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Nicaragua es el país con la mayor cantidad de ecosistemas de Centroamérica.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué es la toponimia?",
        "respuesta": "El estudio de los nombres geográficos y su origen."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué significa 'Ometepe' en náhuatl?",
        "respuesta": "Tierra de dos cerros."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Uno de los objetivos de las políticas culturales del gobierno nicaragüense es:",
        "respuesta": "Defender, rescatar y promover la identidad nacional y sus expresiones culturales diversas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Quién es considerado uno de los poetas más importantes de Nicaragua y de habla hispana en el siglo XIX y XX?",
        "respuesta": "Rubén Darío."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Nicaragua es un país sin diversidad de patrimonio natural, cultural e histórico.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El patrimonio nacional de Nicaragua se clasifica en natural, cultural y lingüístico.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La biodiversidad de Nicaragua está compuesta principalmente por especies endémicas.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El patrimonio cultural inmaterial incluye elementos tangibles como monumentos y artefactos históricos.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Acuerdo de París sobre el cambio climático fue ratificado por Nicaragua en 2020.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: La fauna nicaragüense está compuesta principalmente por vertebrados, con una mayor cantidad de mamíferos.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El patrimonio lingüístico de Nicaragua incluye principalmente idiomas originarios como el miskitu, rama y mayangna.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: El Güegüense, considerado un símbolo literario de Nicaragua, es una obra teatral escrita por Rubén Darío.",
        "respuesta": "Falso."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Nicaragua es el país con la mayor cantidad de ecosistemas de Centroamérica.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué papel juegan las lenguas de los pueblos originarios como el Miskito, sumo y rama en la identidad de Nicaragua?",
        "respuesta": "Representan la diversidad lingüística del país y enriquecen la identidad cultural."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué papel juegan las lenguas de los pueblos originarios como el Miskito, sumo y rama en la identidad de Nicaragua?",
        "respuesta": "Representan la diversidad lingüística del país y enriquecen la identidad cultural."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué es la toponimia?",
        "respuesta": "El estudio de los nombres geográficos y su origen."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué característica de la naturaleza nicaragüense es fundamental en la identidad del país?",
        "respuesta": "Los recursos naturales, como los volcanes, lagos y costas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué característica de la naturaleza nicaragüense es fundamental en la identidad del país?",
        "respuesta": "Los recursos naturales, como los volcanes, lagos y costas."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué evento histórico tiene una relación estrecha con la construcción de la identidad nacional nicaragüense?",
        "respuesta": "La Revolución Sandinista de 1979 y la lucha por la justicia social."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: ¿Qué evento histórico tiene una relación estrecha con la construcción de la identidad nacional nicaragüense?",
        "respuesta": "La Revolución Sandinista de 1979 y la lucha por la justicia social."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Nicaragua tiene una ubicación estratégica en Centroamérica, lo que le confiere una rica diversidad de ecosistemas y climas.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta: Nicaragua tiene una ubicación estratégica en Centroamérica, lo que le confiere una rica diversidad de ecosistemas y climas.",
        "respuesta": "Verdadero."
    },
    {
        "pregunta": "Seleccione la respuesta correcta",
        "respuesta": "Luis es programador"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Los empleadores deberán descontar de los salarios de los trabajadores afiliados a un sindicato que voluntariamente lo autoricen, las cuotas ordinarias o extraordinarias que el sindicato haya fijado de conformidad con sus estatutos, pertenece al artículo No de la ley de:",
        "respuesta": "Articulo No 224 Ley del Código del trabajo."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Entre las causas comunes de accidentes laborales están:",
        "respuesta": "Condiciones de trabajo Inadecuadas."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Es el encargado de garantizar el desarrollo de programas de capacitación en materia de higiene y seguridad, cuyos temas deberán estar vinculados al diagnóstico y mapa de riesgo de la empresa, mediante la calendarización de estos programas en los planes anuales:",
        "respuesta": "El empleador."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Tiene la obligación de observar y cumplir con las siguientes disposiciones de la presente Ley, el Reglamento, el Código del Trabajo y las normativas: 1) Cumplir las órdenes e instrucciones dadas para garantizar su propia seguridad y salud, las de sus compañeros de trabajo y de terceras personas que se encontraren en el entorno, observando las normas o disposiciones que se dicten sobre esta materia. 2) Utilizar correctamente los medios y equipos de protección facilitados por el empleador, de acuerdo con las instrucciones recibidas de éste, entre otras.",
        "respuesta": "El trabajador"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Este régimen cubre los accidentes y enfermedades directamente relacionadas con el trabajo:",
        "respuesta": "Régimen de Riesgos profesionales"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: La mayoría de los trabajadores en Nicaragua, es decir, aquellos que están empleados bajo una relación laboral subordinada (trabajadores formales), se les asegura con el régimen:",
        "respuesta": "General"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: El trabajador realizar su aporte directamente al INSS, a este régimen se le llama:",
        "respuesta": "Facultativo"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Al subsidio materno le corresponde pago de:",
        "respuesta": "60% del salario base durante las 12 semanas"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Cuándo se garantiza una pensión mensual al cumplir con los requisitos de edad y de cotización, se le llama prestaciones de pensión por:",
        "respuesta": "Vejez"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: El estado garantizará la seguridad de las personas con discapacidad en situaciones de riesgo, incluidas situaciones de conflicto armado, emergencias humanitarias y desastres naturales, estipulado en:",
        "respuesta": "Artículo 11 de la ley 763"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: El estado garantizará la seguridad de las personas con discapacidad en situaciones de riesgo, incluidas situaciones de conflicto armado, emergencias humanitarias y desastres naturales, estipulado en el Articulo No:",
        "respuesta": "11 de la ley 763"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: El Artículo No 36 de la Ley 763 de las personas con discapacidad nos dice:",
        "respuesta": "Bajo el principio de igualdad de oportunidades y en base a la naturaleza de actividad laboral a contratar, tienen el derecho de no ser discriminados por su condición, para optar a un empleo."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Los trabajadores al servicio del Estado y sus Instituciones disfrutarán de vacaciones con goce de salario desde el Sábado de Ramos al Domingo de Pascuas inclusive; del veinticuatro de diciembre al primero de enero ; y de dieciséis días más durante el año, pertenece al Artículo No:",
        "respuesta": "Articulo 76 Ley del Código del trabajo"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Según el análisis FODA personal, ¿qué representa el componente de 'Fortalezas'?",
        "respuesta": "Factores internos positivos que te distinguen, como habilidades o conocimientos."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Un aspecto clave para el éxito es:",
        "respuesta": "Manejar bien tu vida, relaciones y emociones."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué herramienta gráfica evalúa el equilibrio en diferentes áreas de la vida?",
        "respuesta": "Rueda de la Vida."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál es una de las principales ventajas de enfocarse en las fortalezas según el modelo FODA?",
        "respuesta": "Permite incrementar la productividad y la confianza."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué porcentaje de los empleadores determina la impresión inicial de un candidato, basándose en su atuendo y lenguaje corporal?",
        "respuesta": "55%"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál de los siguientes elementos contribuye a una buena impresión en una entrevista laboral?",
        "respuesta": "Mantenerse erguido y ofrecer un apretón de manos firme."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué tipo de vestimenta se sugiere para sectores técnicos?",
        "respuesta": "Ropa formal o semiformal"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué porcentaje de las empresas técnicas utiliza plataformas colaborativas ?",
        "respuesta": "48%"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál de las siguientes herramientas digitales se utiliza para la gestión de tareas?",
        "respuesta": "Trello"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál de las siguientes pruebas populares evalúan habilidades cognitivas, lógica y de resolución de problemas?",
        "respuesta": "Psicométricos"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: En el contexto de la entrevista laboral, ¿Qué documentos son considerados imprescindibles?",
        "respuesta": "Hoja de vida y carta de solicitud de empleo."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cómo contribuyen las agencias de empleo a la formalización del mercado laboral?",
        "respuesta": "Promueven empleos con beneficios legales"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál es una de las principales ventajas de utilizar la Rueda de la Vida?",
        "respuesta": "Proporciona un balance integral para alinear metas con necesidades reales."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál es el primer paso para usar la herramienta Rueda de la Vida?",
        "respuesta": "Dibujar o imprimir una rueda dividida en 8 a 10 secciones y definir las áreas a evaluar."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cómo se complementan la Rueda de la Vida y el análisis FODA personal?",
        "respuesta": "La Rueda de la Vida ayuda a equilibrar áreas generales de la vida, y el FODA profundiza en las fortalezas y debilidades dentro de esas áreas."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál es la recomendación para maximizar tus fortalezas?",
        "respuesta": "Identificar tus talentos naturales y trabajar para mejorarlos."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué deberías hacer con tus debilidades?",
        "respuesta": "Aceptar que tus debilidades no te deben detener y buscar apoyo o delegar cuando sea necesario."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué es la normativa interna de una empresa?",
        "respuesta": "Un conjunto de reglas y políticas que rigen el funcionamiento diario de la empresa."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál es el objetivo principal de la normativa interna?",
        "respuesta": "Asegurar un ambiente de trabajo seguro, ordenado y respetuoso."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué aspectos puede incluir la normativa interna?",
        "respuesta": "Políticas de seguridad, código de vestimenta y uso de herramientas tecnológicas."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál es el propósito de las políticas de seguridad dentro de la normativa interna?",
        "respuesta": "Proteger a los empleados y prevenir accidentes."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué establece el código de vestimenta en una empresa?",
        "respuesta": "La forma en que los empleados deben presentarse según la cultura organizacional."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué abarca el uso de herramientas tecnológicas en la normativa interna?",
        "respuesta": "El uso responsable de recursos como computadoras, software y redes."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué define el código de ética dentro de la normativa interna?",
        "respuesta": "Los principios de conducta profesional, como la honestidad y el respeto."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Según un estudio de Deloitte (2022), ¿Qué efecto tienen las normativas claras en las empresas?",
        "respuesta": "Reducen los conflictos laborales en un 30%."
    },
    {
        "pregunta": "Según el enunciado seleccione la opción correcta: ¿Por qué es importante conocer la normativa interna al ingresar a una empresa?",
        "respuesta": "Para integrarte al equipo y desempeñar tus funciones adecuadamente."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué impacto tienen las normativas claras en el ambiente laboral?",
        "respuesta": "Lo vuelven más armonioso y productivo."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué es esencial para la integración laboral en el ámbito técnico ?",
        "respuesta": "Enfocarse en desarrollar habilidades específicas para el puesto."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cómo se logra el desarrollo de habilidades específicas en el ámbito técnico?",
        "respuesta": "A través de capacitaciones adaptadas a las necesidades de cada área."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Dónde surgieron los primeros registros contables?",
        "respuesta": "En la antigua Mesopotamia"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál es una de las principales funciones de los sistemas de información contable en las empresas?",
        "respuesta": "Facilitar la administración de finanzas y la toma de decisiones estratégicas."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Por qué es importante la capacitación técnica en contabilidad según el texto?",
        "respuesta": "Porque es esencial para trabajar en la gestión de recursos económicos."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué deben conocer los profesionales contables para destacar en su área?",
        "respuesta": "Las últimas normativas fiscales, mejores prácticas de auditoría y software innovador."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cómo se describe el contexto actual en el que trabajan los contadores?",
        "respuesta": "Globalizado y competitivo"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué se destaca como un recurso clave para los contadores en el mundo actual?",
        "respuesta": "Herramientas avanzadas de software contable."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Por qué el ámbito informático es considerado uno de los sectores con mayor demanda en el mercado laboral?",
        "respuesta": "Porque transforma la manera de trabajar, comunicarse y gestionar información."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué tecnologías representan la evolución actual en informática?",
        "respuesta": "Tecnologías de la nube."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿En qué sectores son cruciales las habilidades informáticas?",
        "respuesta": "En marketing, administración, salud, entre otros."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué representan los valores en una empresa?",
        "respuesta": "Los principios que guían las acciones y decisiones de la empresa."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué beneficios tiene alinear tus propios valores con los de la empresa?",
        "respuesta": "Facilitar tu integración al equipo y aportar al ambiente organizacional."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué se recomienda hacer antes de ingresar a una empresa?",
        "respuesta": "Investigar la misión, visión y valores de la empresa."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Por qué es importante reflexionar sobre la misión, visión y valores de una empresa antes de unirte a ella?",
        "respuesta": "Para identificar sí coinciden con tus propios objetivos y principios."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál es el propósito principal de la educación en valores en el ámbito laboral?",
        "respuesta": "Construir ambientes laborales sanos, colaborativos y productivos."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué puede ayudarte a ser asertivo al recibir una crítica?",
        "respuesta": "Pedir más información sobre qué puedes mejorar."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cómo puedes establecer límites de manera asertiva?",
        "respuesta": "Explicar tus prioridades y buscar soluciones en conjunto."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: La asertividad en el trabajo se representa:",
        "respuesta": "Expresando tus ideas de manera respetuosa, aunque sean diferentes."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué significa ser consciente de tus prejuicios?",
        "respuesta": "Reconocer que todos tenemos creencias que pueden influir en nuestras interpretaciones."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué beneficio tiene el asertividad en las relaciones laborales?",
        "respuesta": "Generar relaciones más saludables y efectivas."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué son los valores?",
        "respuesta": "Son habilidades que se pueden aprender y desarrollar."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cómo impactan los valores en el entorno laboral?",
        "respuesta": "Facilitando la convivencia, potencian el desempeño y la calidad del servicio."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál es uno de los aspectos clave para trabajar en equipo de manera efectiva ?",
        "respuesta": "Aprovechar las fortalezas de cada miembro."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué significa ser proactivo?",
        "respuesta": "Anticiparse a los problemas y buscar soluciones."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Por qué es importante la proactividad en el trabajo?",
        "respuesta": "Porque te ayuda a destacar y mejorar procesos."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué efecto tienen los valores en la interacción con clientes y usuarios?",
        "respuesta": "Mejoran la calidad del servicio hacia clientes y usuarios."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué implica el manejo del estrés?",
        "respuesta": "Mantener la calma y la concentración en situaciones de presión."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué situación pueden causar estrés en el trabajo?",
        "respuesta": "Responsabilidades múltiples y plazos ajustados."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál de las siguientes técnicas puede ayudar a manejar el estrés de manera efectiva?",
        "respuesta": "Practicar la respiración consciente y organizar tareas."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué debes hacer si las responsabilidades te superan?",
        "respuesta": "Aprender a pedir ayuda."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cómo contribuyen los valores en el entorno laboral?",
        "respuesta": "Mejoran el desarrollo personal y profesional"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Que cualidad se desarrolla al aplicar valores en el trabajo?",
        "respuesta": "Adaptabilidad"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué puede generar una actitud basada en valores en el entorno laboral?",
        "respuesta": "Reconocimiento como colaborador confiable y respetado."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cuál de los siguientes enunciados, no es una técnica para manejar el estrés?",
        "respuesta": "Ignorar las responsabilidades por completo"
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué significa practicar la empatía en el trabajo?",
        "respuesta": "Ponerse en el lugar del otro y comprender sus emociones, perspectivas y necesidades."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué implica la escucha activa?",
        "respuesta": "Dedicar tu atención plena y evitar interrumpir."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué herramienta es útil para comprender mejor a los demás?",
        "respuesta": "Observar el lenguaje no verbal."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Cómo puedes validar las emociones de los demás?",
        "respuesta": "Reconociendo sus sentimientos con frases como 'Entiendo que esto sea difícil para ti'."
    },
    {
        "pregunta": "SEGÚN EL ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: ¿Qué es la asertividad?",
        "respuesta": "Es comunicarse de forma clara, directa y respetuosa."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. Desde una visión antropológica la identidad cultural es:",
        "respuesta": "Dinámica, Flexible, Resultado de mezclas culturales, Interacciones sociales, en contante transformación."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. ¿CUÁL DE LOS SIGUIENTES INCISOS NO ES UN FACTOR QUE CONTRIBUYE A LA IDENTIDAD CULTURAL DE UN PUEBLO?",
        "respuesta": "El uso de tecnologías de punta."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. DESDE UNA PERSPECTIVA ANTROPOLÓGICA, LA IDENTIDAD CULTURAL ES:",
        "respuesta": "Dinámica y cambia según la interacción social y el contexto histórico."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. ¿Qué componente de la identidad cultural está vinculado con las creencias y valores de un grupo religioso?",
        "respuesta": "La identidad religiosa."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. LA IDENTIDAD CULTURAL SE NUTRE DE:",
        "respuesta": "Diversidad étnica, las experiencias históricas compartidas, las prácticas religiosas, expresiones artísticas y saberes tradicionales."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. ENTRE LAS CELEBRACIONES RELIGIOSAS TENEMOS:",
        "respuesta": "Festividades como la Purísima, Procesiones tradicionales, Celebraciones patronales"
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. ENTRE LAS EXPRESIONES ARTÍSTICAS TENEMOS:",
        "respuesta": "Danzas folklóricas, Música tradicional, Artesanías representativas."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. UNA DE LAS TRADICIONES ORALES:",
        "respuesta": "Historias que conectan el pasado con el presente social"
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. EL RESPETO POR LOS MAYORES EN LA SOCIEDAD NICARAGÜENSE ES UN EJEMPLO DE:",
        "respuesta": "Una norma cultural importante que ayuda a mantener la cohesión social."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. EL ORGULLO NACIONAL DE LOS NICARAGÜENSES SE REFLEJA EN:",
        "respuesta": "El aprecio y la preservación de su identidad cultural."
    },
    {
        "pregunta": "ELIJA UNA SOLA RESPUESTA CORRECTA PARA LA SIGUIENTE ASEVERACIÓN: EL TURISMO CULTURAL EN NICARAGUA GENERA INGRESOS MEDIANTE:",
        "respuesta": "El interés de los visitantes por conocer las tradiciones y costumbres nicaragüenses."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. EL EFECTO POSITIVO QUE TIENE EL RECONOCIMIENTO DE LA IDENTIDAD CULTURAL NICARAGÜENSE ES:",
        "respuesta": "Fomenta el orgullo nacional y la unidad."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. LA PRESERVACIÓN DE LAS TRADICIONES CULTURALES EN NICARAGUA:",
        "respuesta": "Ayuda a mantener viva la historia del país y transmitir valores a las futuras generaciones."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. LAS INSTITUCIONES QUE FOMENTAN LA FORMACIÓN DE PROMOTORES CULTURALES ENTRE LA JUVENTUD SON:",
        "respuesta": "INATEC, MINED, CNU, MJCP, Alcaldías y otras organizaciones culturales."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. ALGUNAS DE LAS CELEBRACIONES RELIGIOSAS QUE SE CELEBRAN EN NICARAGUA SON:",
        "respuesta": "Festividades de la Virgen de la Merced, Virgen de Candelaria, Día de los Santos"
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. ALGUNAS DE LAS COSTUMBRES QUE DEFINEN LA IDENTIDAD NACIONAL DE NICARAGUA SON:",
        "respuesta": "Todas son correctas"
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. LAS PRINCIPALES FUENTES FORMALES SON:",
        "respuesta": "Jurisprudencia, doctrina, ley y costumbre."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. EL DERECHO NATURAL SE CARACTERIZA POR SER:",
        "respuesta": "Universal, Inmutable y Cognoscible."
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE LA RESPUESTA QUE CONSIDERE CORRECTA. EL DERECHO POSITIVO SE CARACTERIZA POR SER:",
        "respuesta": "Histórico, variable y coactivo"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD I SOBRE LA LEY 985 CULTURA DE PAZ: ¿Cuáles son los valores en el ámbito de las Relaciones Familiares y Humanas?",
        "respuesta": "Respeto, Ayuda Mutua, Solidaridad y Responsabilidad entre todos los miembros."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD I SOBRE LA LEY 985 CULTURA DE PAZ: Ofrecen la oportunidad de trasmitir Mensajes que refuercen valores y por ende fortalezcan una Cultura de Diálogo, Reconciliación, Seguridad, Trabajo y Paz.",
        "respuesta": "Medios de Comunicación"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD I SOBRE LA LEY 985 CULTURA DE PAZ: La Política de Estado para una Cultura de Diálogo, Reconciliación, Seguridad, Trabajo y Paz, sirve como:",
        "respuesta": "Mecanismo de prevención y resolución de los conflictos entre las Personas, la Familia y la Comunidad, mediante la implementación de medios pacíficos y no violentos."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD I SOBRE LA LEY 985 CULTURA DE PAZ: La LEY N°.985 Ley PARA UNA CULTURA DE DIÁLOGO, RECONCILIACIÓN, SEGURIDAD, TRABAJO Y PAZ fue aprobada el día:",
        "respuesta": "24 de enero de 2019, y Publicada en La Gaceta, Diario Oficial N°. 17 del 28 de enero de 2019."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD I SOBRE LA LEY 985 CULTURA DE PAZ: Es un mecanismo eficaz que aporta soluciones a la transformación y a la construcción de ambientes saludables, sanos en la Familia y la Comunidad, las Escuelas, los Centros de Trabajo y el País.",
        "respuesta": "Uso de capacidades para la Convivencia Pacífica respuesta correcta."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD I SOBRE LA LEY 985 CULTURA DE PAZ: Conjunto de Políticas, Programas, Estrategias y Actividades aplicadas por el Estado de Nicaragua para salvaguardar la Paz, la Estabilidad, la Seguridad, la No Violencia, el Bien Común y la Convivencia Pacífica entre las y los nicaragüenses.",
        "respuesta": "Acciones"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD I SOBRE LA LEY 985 CULTURA DE PAZ: Han creado una diversidad de mecanismos y espacios para erradicar la violencia, resolver los conflictos y generar el Desarrollo Humano.",
        "respuesta": "La Legislación nicaragüense y las prácticas de paz."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD I SOBRE LA LEY 985 CULTURA DE PAZ: Complementar los Procesos de Formación y Práctica de Valores que realizan tanto las Familias como el Sistema Educativo, es parte del mensaje para:",
        "respuesta": "Denominaciones Religiosas."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD I SOBRE LA LEY 985 CULTURA DE PAZ: La Política de Estado para una Cultura de Diálogo, Reconciliación, Seguridad, Trabajo y Paz puede definirse como:",
        "respuesta": "Conjunto de valores, actitudes, tradiciones, cosmovisiones, derechos y deberes comportamientos y estilos de vida que permiten a las personas, familias y comunidades poder alcanzar el desarrollo humano inspirado en valores cristianos, ideales socialistas, prácticas solidarias, democráticas y humanistas, considerando la cultura e identidad de los nicaragüenses."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA 3 ROL DEL CIUDADANO EN LA CONSTRUCCIÓN DE UNA CULTURA DE PAZ: Son las que facilitan la comunicación entre personas de diferentes culturas, orígenes y perspectivas.",
        "respuesta": "Redes Sociales"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA 3 ROL DEL CIUDADANO EN LA CONSTRUCCIÓN DE UNA CULTURA DE PAZ: Permite un intercambio de ideas y opiniones que fomenta el entendimiento mutuo y la tolerancia.",
        "respuesta": "Diálogo y Entendimiento Mutuo"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA 3 ROL DEL CIUDADANO EN LA CONSTRUCCIÓN DE UNA CULTURA DE PAZ: Las redes sociales desempeñan un papel crucial en la promoción de:",
        "respuesta": "Cultura de paz"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA 3 ROL DEL CIUDADANO EN LA CONSTRUCCIÓN DE UNA CULTURA DE PAZ: La participación activa fomenta el respeto por la:",
        "respuesta": "Diversidad, la tolerancia y la inclusión."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA 3 ROL DEL CIUDADANO EN LA CONSTRUCCIÓN DE UNA CULTURA DE PAZ: Las redes sociales pueden ser un espacio para la educación en valores como:",
        "respuesta": "La no violencia, el respeto, la solidaridad y la justicia"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA 3 ROL DEL CIUDADANO EN LA CONSTRUCCIÓN DE UNA CULTURA DE PAZ: Es el pilar fundamental de cualquier sociedad",
        "respuesta": "El ciudadano"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA 3 ROL DEL CIUDADANO EN LA CONSTRUCCIÓN DE UNA CULTURA DE PAZ: ¿Qué practicas contribuyen al desarrollo sostenible?",
        "respuesta": "Adoptar prácticas responsables y apoyar políticas ambientales."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una acción empática incluye:",
        "respuesta": "Escuchar activamente a los demás"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una persona empática puede:",
        "respuesta": "Compartir sentimientos ajenos"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La asertividad implica:",
        "respuesta": "Expresar opiniones de forma respetuosa"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La autorregulación es clave para:",
        "respuesta": "Tomar decisiones racionales"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La autorregulación emocional ayuda a:",
        "respuesta": "Reducir el estrés"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La autorregulación permite:",
        "respuesta": "Controlar impulsos y emociones"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una persona autorregulada puede:",
        "respuesta": "Manejar emociones difíciles"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una barrera para la comunicación efectiva es:",
        "respuesta": "La interrupción constante"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una característica clave de la autorregulación es:",
        "respuesta": "La calma ante desafíos"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La comunicación efectiva fomenta:",
        "respuesta": "Confianza y colaboración"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una comunicación efectiva requiere:",
        "respuesta": "Escucha activa y asertividad"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una característica de la comunicación no verbal es:",
        "respuesta": "El tono de voz"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La comunicación no verbal incluye:",
        "respuesta": "Gestos y expresiones faciales"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Controlar impulsos significa:",
        "respuesta": "Evitar actuar sin pensar"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Se puede definir la empatía, como la:",
        "respuesta": "Comprender y compartir los sentimientos de los demás"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Para desarrollar empatía es importante:",
        "respuesta": "Practicar la escucha activa"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: ¿Cuál de las siguientes es una característica clave de la empatía?",
        "respuesta": "Comprender los sentimientos de los demás"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La empatía es fundamental para:",
        "respuesta": "Establecer conexiones emocionales profundas"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Se puede decir que la empatía fomenta:",
        "respuesta": "La resolución efectiva de conflictos"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La empatía permite:",
        "respuesta": "Resolver conflictos de manera efectiva"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La empatía se relaciona con:",
        "respuesta": "La colaboración efectiva"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: En la comunicación efectiva, ¿Qué significa escucha activa?",
        "respuesta": "Prestar atención plena al mensaje"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La escucha activa consiste en:",
        "respuesta": "Prestar atención genuina a quien habla"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Sirven para construir relaciones saludables, gestionar las emociones, tomar decisiones informadas y prosperar en la vida en general.",
        "respuesta": "Habilidades Socioemocionales"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una herramienta para la autorregulación incluye:",
        "respuesta": "Estrategias de mindfulness"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La asertividad ayuda a:",
        "respuesta": "Expresar opiniones con respeto"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: La empatía es una habilidad clave para:",
        "respuesta": "Resolver conflictos y establecer relaciones saludables"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: EL LENGUAJE CORPORAL ES:",
        "respuesta": "Una parte importante de la comunicación"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Mantener la calma bajo presión implica:",
        "respuesta": "Gestionar las emociones de forma adecuada"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Para mejorar la comunicación se necesita:",
        "respuesta": "Practicar la escucha activa"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Un obstáculo para la empatía es:",
        "respuesta": "La indiferencia hacia las emociones de los demás"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una persona autorregulada:",
        "respuesta": "Maneja el estrés de manera efectiva"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA HABILIDADES SOCIOEMOCIONALES: Una práctica para mejorar la autorregulación es:",
        "respuesta": "La meditación y técnicas de relajación"
    },
    {
        "pregunta": "En el siguiente enunciado seleccione la respuesta correcta, según lo estudiado en el manual de la unidad II sobre el tema Tipos de Valores: ¿Qué valor fomenta la comprensión y aceptación mutua dentro del núcleo familiar?",
        "respuesta": "Respeto"
    },
    {
        "pregunta": "En el siguiente enunciado seleccione la respuesta correcta, según lo estudiado en el manual de la unidad II sobre el tema Tipos de Valores: ¿Cuál de los siguientes no es un valor educativo mencionado en el documento?",
        "respuesta": "Competividad"
    },
    {
        "pregunta": "En el siguiente enunciado seleccione la respuesta correcta, según lo estudiado en el manual de la unidad II sobre el tema Tipos de Valores: ¿Qué beneficio trae el respeto en el ámbito social?",
        "respuesta": "Genera confianza y armonía"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: En el ámbito laboral, ¿Qué valor es clave para crear comunidades más resilientes?",
        "respuesta": "Servicio"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: ¿Qué valor contribuye al desarrollo sostenible y la conexión con el planeta?",
        "respuesta": "Amor a la madre tierra"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: ¿Cuál de los siguientes valores se asocia con convivencia pacífica y la armonía?",
        "respuesta": "Respeto"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: ¿Qué valor fomenta un ambiente de trabajo organizado y productivo?",
        "respuesta": "Puntualidad"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: ¿Qué valor impulsa la creatividad y el trabajo en equipo?",
        "respuesta": "Colaboración"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: ¿Qué valor educativo destaca valorar la diversidad y el respeto a las diferencias?",
        "respuesta": "Solidaridad"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: Es un valor que prepara a los estudiantes para una vida en sociedad.",
        "respuesta": "Responsabilidad"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: Es la capacidad de influir en otros, para alcanzar objetivos comunes.",
        "respuesta": "Liderazgo"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE TEMA TIPOS DE VALORES: Fomentar un ambiente de respeto mutuo donde las diferencias se celebren y se aprovechen para enriquecer el trabajo en equipo para un bienestar organizacional es parte del:",
        "respuesta": "Ética"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: Ayudan a convivir de forma respetuosa, ordenada, estable e igualitaria entre todos los miembros de la sociedad.",
        "respuesta": "Valores Sociales"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD II SOBRE EL TEMA TIPOS DE VALORES: Preparar a los estudiantes para una vida basada en la verdad y la transparencia permitiéndoles desarrollar un carácter íntegro, es parte de la:",
        "respuesta": "Honestidad"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: ¿Qué principio ayuda a construir una sociedad inclusiva donde todos se sienten respetados?",
        "respuesta": "Tolerancia"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: El concepto de 'bien común' implica:",
        "respuesta": "Colaboración comunitaria para el beneficio de todos."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: ¿Qué principio fortalece la participación igualitaria en el ámbito público?",
        "respuesta": "Equidad de género"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: La justicia se basa en:",
        "respuesta": "Dar a cada persona lo que le corresponde."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: ¿Qué principio ético se relaciona con la ausencia de discriminación basada en características personales?",
        "respuesta": "Igualdad"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: ¿Qué valor ético simboliza la unión expresada en apoyo mutuo, especialmente en momentos difíciles?",
        "respuesta": "Solidaridad"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: ¿Qué principio ético fomenta trabajar junto a otra persona para el beneficio de todos?",
        "respuesta": "Cooperación"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: ¿Cuál de los siguientes principios es un reflejo de la condición humana, que nos une en nuestra diversidad?",
        "respuesta": "Diversidad Cultural"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: ¿Qué valor se basa en la distribución equitativa de derechos y oportunidades?",
        "respuesta": "Igualdad"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 PRINCIPIOS Y VALORES: ¿Qué principio ético es esencial para resolver conflictos y construir acuerdos?",
        "respuesta": "Diálogo"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 FUNDAMENTO DEL CÓDIGO DE CONDUCTA: El código de ética se define como:",
        "respuesta": "Un documento que reúne normas, criterios y valores éticos."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 FUNDAMENTO DEL CÓDIGO DE CONDUCTA: ¿Qué sucede al incumplir un código de ética?",
        "respuesta": "Puede haber sanciones profesionales y desprestigio dentro de la comunidad colegiada."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 FUNDAMENTO DEL CÓDIGO DE CONDUCTA: ¿Qué valores promueve un código de ética?",
        "respuesta": "Responsabilidad y disciplina"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 FUNDAMENTO DEL CÓDIGO DE CONDUCTA: La ética y el código de conducta son importantes porque:",
        "respuesta": "Fomentan la confianza, previenen conflictos, protegen la reputación, garantizan la igualdad y mejoran la calidad de vida."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA RESPUESTA CORRECTA, SEGÚN LO ESTUDIADO EN EL MANUAL DE LA UNIDAD III SOBRE TEMA 2 FUNDAMENTO DEL CÓDIGO DE CONDUCTA: Conjunto de reglas y dilemas que regulan el comportamiento humano dentro de un determinado contexto o sociedad.",
        "respuesta": "Moral"
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE EL TÉRMINO QUE CORRESPONDE A LA DEFINICIÓN PLANTEADA: Proceso permanente de formación ciudadana, formal e informal, para la toma de conciencia y el desarrollo de valores, concepto y actitudes frente a la protección y el uso sostenible de los recursos naturales y el medio ambiente.",
        "respuesta": "Educación ambiental"
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE EL TÉRMINO QUE CORRESPONDE A LA DEFINICIÓN PLANTEADA: Aplicación continúa de una estrategia ambiental preventiva integrada y aplicada a los procesos",
        "respuesta": "Producción más limpia"
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE EL TÉRMINO QUE CORRESPONDE A LA DEFINICIÓN PLANTEADA: Intervención antropogénica para reducir las fuentes o mejorar los sumideros de gases de efecto invernadero.",
        "respuesta": "Mitigación del cambio climático"
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE EL TÉRMINO QUE CORRESPONDE A LA DEFINICIÓN PLANTEADA: Mejorar la calidad de la vida humana sin rebasar la capacidad de carga de los ecosistemas que la sustentan.",
        "respuesta": "Desarrollo sostenible"
    },
    {
        "pregunta": "SELECCIONE EL TÉRMINO QUE CORRESPONDE A LA DEFINICIÓN PLANTEADA: Cualquier alteración significativa positiva o negativa de uno o más de los componentes del ambiente provocadas por acción humana.",
        "respuesta": "Impacto ambiental"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. En los últimos años, Nicaragua ha realizado esfuerzos para mejorar la calidad ambiental a través de diversas políticas, iniciativas y proyectos enfocados en la protección de los recursos naturales y la sostenibilidad. Algunos de los avances clave en la calidad ambiental de Nicaragua incluyen:",
        "respuesta": "G) Todas las opciones son correctas"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. La conciencia ambiental es:",
        "respuesta": "Las 2 opciones son correctas"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Son instrumentos para la gestión ambiental el conjunto de políticas, directrices, normas técnicas y legales, actividades, programas, proyectos e instituciones que permiten la aplicación de los Principios Generales Ambientales y la consecución de los objetivos ambientales del país.",
        "respuesta": "Instrumentos de gestión ambiental"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ESTUDIO DE CASO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Holcim (NicaraguS.A. nació en 1997 como resultado de la unión de un grupo de distinguidos inversionistas nicaragüenses y Holcim Ltd. La Compañía es parte del Grupo Holcim, antes Grupo Lafarge Holcim creado en julio de 2015, como resultado de la fusión de Holcim y Lafarge. En el 2006, la Planta de Cemento, ubicada en Nagarote, fue certificada por INCOTEC bajo la International Standard Organization (ISO) en ISO 9001 (Calidad); ISO 14001 (Medio ambiente). Adicionalmente, ha sido reconocida, once años, como Empresa Líder en Salud y Seguridad, premio que otorga el Consejo Nacional de Higiene y Seguridad del Trabajo; y por cinco años consecutivos ha recibido el Premio Nacional a la Calidad que entrega el Ministerio de Fomento, Industria y Comercio, MIFIC. En el 2008, Holcim (NicaraguS.A incursionó en el negocio del concreto premezclado, demostrando una vez más su confianza en Nicaragua y su gente. Esta Planta por su parte, ha recibido el premio Empresa Líder en Higiene, Salud y Seguridad Ocupacional, en tres ocasiones. Según lo estudiado esta empresa cumple con:",
        "respuesta": "Todas las opciones son correctas."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Artículo de la Ley 217 referidos a los instrumentos de la gestión ambiental.",
        "respuesta": "Art. 11"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Artículo de la Ley 217 que aborda los sistemas de evaluación ambiental.",
        "respuesta": "Art. 30"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Fomentar y estimular la educación ambiental como medio para promover una sociedad en armonía con la naturaleza se encuentra en el artículo:",
        "respuesta": "Art.27"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Los beneficios que tiene la implementación de un sistema de gestión ambiental son:",
        "respuesta": "Todas las opciones son correctas"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN QUE CONSIDERE CORRECTA: La organización de Respuesta ante multiamenazas está descrita a través de niveles de actuación entre los que se encuentran",
        "respuesta": "Nivel político, nivel de coordinación y nivel operativo"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: La Evaluación Ambiental Rápida es una herramienta práctica para identificar, definir y priorizar impactos socio-ambientales potenciales en situaciones de desastres. Se basa en un proceso de evaluación simple que involucra aspectos descriptivos y priorizaciones, a fin de identificar y clasificar en orden de importancia los aspectos socio-ambientales y el seguimiento de las acciones durante el proceso de respuesta a la emergencia. Entre estos aspectos se encuentran:",
        "respuesta": "G) Todas las opciones son correctas."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Son Principios de la Política Nacional de Cambio Climático:",
        "respuesta": "Todas las opciones son correctas"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: A las amenazas de origen natural, hay que sumar aquellos provocados por:",
        "respuesta": "La combinación de factores naturales y de origen humano"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Es la que se declara una vez identificada y localizada la presencia de un fenómeno natural o provocado, y que por su peligrosidad puede afectar o no en todo o en parte del territorio nacional y de la cual deben de tener conocimiento las Instituciones del Sistema Nacional para la Prevención, Mitigación y Atención de Desastres y el público en general.",
        "respuesta": "Alerta Verde"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Es la que se declara a partir del momento en que se evalúa el fenómeno identificado y que éste presente tendencia a su crecimiento de forma peligrosa para todo o una parte del territorio nacional.",
        "respuesta": "Alerta amarilla"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA: Es la que se determina cuando se produce un fenómeno de forma súbita y que de forma intempestiva causa impacto en parte o en todo el territorio nacional y de inmediato.",
        "respuesta": "Alerta roja"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Proceso permanente de formación ciudadana, formal e informal, para la toma de conciencia y el desarrollo de valores, concepto y actitudes frente a la protección y el uso sostenible de los recursos naturales y el medio ambiente es el concepto de:",
        "respuesta": "Educación ambiental"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. El Panel Intergubernamental sobre el Cambio Climático destaca entre los principales efectos que evidencia el cambio climático los siguientes:",
        "respuesta": "Amento de temperatura, deshielo de los glaciares y casquetes polares, incremento del nivel del mar, sequía, fenómenos meteorológicos extremos, pérdidas económicas, emigración, extinción de especies y enfermedades."
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Aplicación continúa de una estrategia ambiental preventiva integrada y aplicada a los procesos es el concepto de:",
        "respuesta": "Producción más limpia"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Intervención antropogénica para reducir las fuentes o mejorar los sumideros de gases de efecto invernadero es el concepto de:",
        "respuesta": "Mitigación del cambio climático"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Mejorar la calidad de la vida humana sin rebasar la capacidad de carga de los ecosistemas que la sustentan es el concepto de :",
        "respuesta": "Desarrollo sostenible"
    },
    {
        "pregunta": "EN EL SIGUIENTE ENUNCIADO SELECCIONE LA OPCIÓN CORRECTA. Cualquier alteración significativa positiva o negativa de uno o más de los componentes del ambiente provocadas por acción humana es el concepto de:",
        "respuesta": "Impacto ambiental"
    }
]
